<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="documentation.html"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Über L. Kniffler &amp; Co. (1859–1880)</title>
                <author>Katja Schmidtpott</author>
                <author>Test</author>
                <editor>Jan Wiemann</editor>
                <editor>Marc Scheffer</editor>
                <editor role="translator">Maren Barton</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-11-29</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
                    Sektion Geschichte Japans <address>
                        <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                        <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                        <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:lang="de"> Katja Schmidtpott: Über L. Kniffler &amp; Co. (1859–1880).
                    In: Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. (1859-1876).
                    Ruhr-Universität Bochum, Fakultät für Ostasienwissenschaften, Geschichte Japans.
                    https://kniffler.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/documentation/aboutKniffler.xml </bibl>
                <bibl xml:lang="en"> Katja Schmidtpott: About L. Kniffler &amp; Co. (1859–1880).
                    In: Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. (1859-1876). Translated by Maren Barton.
                    Ruhr-Universität Bochum, Fakultät für Ostasienwissenschaften, Geschichte Japans.
                    https://kniffler.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/documentation/aboutKniffler.xml
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-DE"/>
                <language ident="en-EN"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Die Kniffler-Briefe: Online-Edition der internationalen Geschäftskorrespondenz
                    von L. Kniffler &amp; Co., 1859 – 1876</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-12-10T11:41:00Z</date>
                    <name>Katja Schmidtpott</name>
                </change>
                <change>
                    <date>2021-11-29T15:24:00Z</date>
                    <name>Katja Schmidtpott</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <head>Über L. Kniffler &amp; Co. (1859–1880)<note> Dieser Abriss der Geschichte von L. Kniffler &amp; Co. basiert auf dem ersten Kapitel der
                        150-jährigen Unternehmensgeschichte von C. Illies &amp; Co. (Bähr, Johannes
                        / Lesczenski, Jörg / Schmidtpott, Katja (2009): <hi rend="italic">Handel ist
                            Wandel: 150 Jahre C. Illies &amp; Co</hi>. München: Piper [Engl.
                        translation: <hi rend="italic">Winds of change: On the 150</hi>
                        <hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve"> anniversary of C. Illies &amp; Co.</hi>],
                        S. 19–61).</note>
                </head>
                <p>Das Handelsunternehmen L. Kniffler &amp; Co. wurde 1859 durch den preußischen
                    Kaufmann Louis Kniffler (1827–1888) in Nagasaki gegründet. Es war eines der
                    ersten euroamerikanischen Handelshäuser, die sich nach der Aufgabe der
                    Isolationspolitik des Shogunats in Japan niederließen, und es entwickelte sich
                    innerhalb weniger Jahre zu einem der größeren. Im Jahr 1880 wurde das
                    Unternehmen durch den Teilhaber Carl Illies (1840–1910) übernommen und in C.
                    Illies &amp; Co. umbenannt. Dieses Handelsunternehmen, Rechtsnachfolgerin von L.
                    Kniffler &amp; Co., existiert bis heute. Es hat seinen Sitz in Hamburg, ist nach
                    wie vor im Asienhandel engagiert und kann auf eine ungewöhnlich lange Tradition
                    von insgesamt mehr als 160 Geschäftsjahren zurückblicken.</p>
                <div>
                    <div>
                        <head>1. Anfänge im Import- und Exportgeschäft (1859–1865)</head>
                        <p>Die Zeit von L. Kniffler &amp; Co. fällt in die erste Phase der
                            Integration Japans in den Welthandel. Dieser Prozess begann mit den
                            sogenannten Ungleichen Verträgen, zu deren Unterzeichnung das Shogunat
                            ab den 1850er Jahren von einer Reihe europäischer Staaten und den USA
                            gedrängt wurde. </p>
                        <p>Eingebettet in asymmetrische Machtverhältnisse zwischen Japan und den
                            euroamerikanischen Staaten zielten diese Handelsverträge darauf ab,
                            ausländischen Handelsunternehmen unter möglichst günstigen Bedingungen,
                            darunter Extraterritorialität und niedrige Zölle, Zugang zum japanischen
                            Markt zu verschaffen. Auf ihrer Grundlage wurden zwischen 1859 und 1869
                            die fünf Häfen von Hakodate, Nagasaki, Yokohama, Niigata und Kōbe für
                            internationale Kaufleute geöffnet. Dadurch wurde Japan Teil des
                            ostasiatischen <hi rend="italic">treaty-port</hi>-Systems, das 1842 in
                            China begründet worden war und 1876 auch auf Korea ausgedehnt wurde. Bis
                            1879 wurde der gesamte japanische Außenhandel durch die ausländischen
                            Unternehmen in den Vertragshäfen abgewickelt, bevor ihnen ab den 1880er
                            Jahren Konkurrenz durch einheimische Unternehmen erwuchs.<note>Phipps,
                                Catherine L. (2015): <hi rend="italic">Empires on the Waterfront:
                                    Japan’s Ports and Power, 1858–1899</hi>. Cambridge (Mass.),
                                London: Harvard University Press, S. 57–58.</note>
                        </p>
                        <p>Diese erste Entwicklungsphase des japanischen Außenhandels nach
                            Inkrafttreten der Ungleichen Verträge ist nahezu deckungsgleich mit der
                            sogenannten „Kniffler-Zeit“ von C. Illies &amp; Co., in der Louis
                            Kniffler das Unternehmen unter seinem Namen führte.</p>
                        <p>Einige Monate bevor im Juli 1859 Nagasaki, Yokohama und Hakodate als
                            erste der fünf Vertragshäfen für den internationalen Handel geöffnet
                            wurden, hatte sich L. Kniffler &amp; Co. als erstes deutsches
                            Handelshaus in Japan niedergelassen.<note>OAV = Ostasiatischer Verein
                                (1960): <hi rend="italic">Ostasiatischer Verein Hamburg – Bremen zum
                                    60jährigen Bestehen</hi>. Hamburg: Kühn, S. 75.</note> Zum
                            Zeitpunkt der Gründung bestand das Unternehmen lediglich aus Louis
                            Kniffler selbst und seinem Angestellten, dem späteren Teilhaber Martin
                            Hermann Gildemeister (1836–1918), der mit ihm aus Batavia gekommen war,
                            wo beide für das Handelsunternehmen Pandel &amp; Stiehaus tätig gewesen
                            waren. Neben dem Stammsitz von L. Kniffler &amp; Co. in Nagasaki wurde,
                            ebenfalls noch im Gründungsjahr, eine Filiale in Yokohama eröffnet, das
                            sich in kurzer Zeit zum größten internationalen Hafen Japans
                            entwickelte. In Hakodate wurde hingegen lediglich eine Vertretung
                            unterhalten, da sich dort vergleichsweise wenige Möglichkeiten für
                            lohnende Geschäfte boten.<note>vgl. Ivings, Steven (2017): „Trade and
                                Conflict at the Japanese Frontier: Hakodate as a Treaty Port,
                                1854–1884“, in: <hi rend="italic">Transcultural Studies</hi>, 2, S.
                                103–137.</note> Nach und nach wurde europäisches und auch
                            nicht-europäisches Personal eingestellt, darunter bereits im
                            Gründungsjahr auch ein japanischer <hi rend="italic">bantō</hi>
                            (Geschäftsführer).</p>
                        <p>Die neue Umgebung hielt für die ausländischen Unternehmen zahlreiche
                            Risiken bereit. Dazu gehörte zunächst die instabile politische
                            Situation. Zwischen dem Shogunat, das die Ungleichen Verträge mit dem
                            Ausland unterzeichnet hatte und gegnerischen Parteien, die das Shogunat
                            aus diesem Grunde stürzen und die politische Macht auf den Kaiser
                            übertragen wollten, brachen wiederholt bewaffnete Konflikte aus. Im Zuge
                            dessen wurden vereinzelt Anschläge auf Ausländer verübt, so dass die
                            Kaufleute um ihre Sicherheit besorgt waren. Auch waren die Bedingungen
                            der Ungleichen Verträge nicht nur vorteilhaft für sie: hinderlich war
                            aus ihrer Sicht vor allem die räumliche Beschränkung ihres
                            Aktionsradius’ auf die Vertragshäfen, während ihnen das Hinterland, wo
                            sich die Produktionsgebiete wertvoller Exportwaren wie Tee und Seide
                            befanden, versperrt blieb. Die ausländischen Kaufleute waren daher stets
                            auf japanische Zwischenhändler, deren Vertrauenswürdigkeit sie
                            anfänglich nicht beurteilen konnten, angewiesen, um japanische Waren für
                            den Export einzukaufen. Schließlich war für kleine, junge Unternehmen
                            wie das von Louis Kniffler die Konkurrenz durch weitaus größere, vor
                            allem britische und US-amerikanische Handelshäuser wie Jardine Matheson,
                            Dent &amp; Co., Sassoon, Walsh &amp; Co. und Augustine Heard, von denen
                            einige bereits länger im Asienhandel etabliert waren, nicht zu
                            unterschätzen. Sie dominierten den Handel im Wirtschaftsraum <hi rend="italic">transmarine East Asia</hi>, der sich über die
                            Japansee, das Gelbe Meer sowie das Ost- und Südchinesische Meer
                            erstreckte und dessen Haupthandelsplätze die Vertragshäfen in China,
                            Japan und später auch Korea sowie die Häfen in den kolonisierten
                            Küstenzonen Südostasiens bildeten.<note>Phipps (2015): <hi rend="italic">Empires on the Waterfront</hi> (s. FN 2), S. 11.</note> Dennoch
                            gelang es L. Kniffler &amp; Co., in Japan Fuß zu fassen und zu
                            wachsen.</p>
                        <p>Durch die globale Verflochtenheit des Handels zur Mitte des 19.
                            Jahrhunderts herrschten – ungeachtet der risikoreichen Lage in Japan
                            selbst – auf dem Weltmarkt zum Zeitpunkt der Hafenöffnungen aus mehreren
                            Gründen günstige Bedingungen für den Japanhandel. Erstens war der Handel
                            mit China wegen Unruhen im Zusammenhang mit dem Taiping-Aufstand
                            (1851–1864) und dem Zweiten Opiumkrieg („Arrow War“, 1856–1860)
                            erschwert. Da begehrte chinesische Exportwaren wie Tee und Seide in
                            Japan ebenfalls produziert wurden, konnte der Japanhandel in diese Lücke
                            vorstoßen. Zweitens gingen durch den US-amerikanischen Bürgerkrieg
                            (1861–1865) zu Beginn der 1860er Jahre die Baumwollexporte aus dem Süden
                            der USA in Richtung Europa zurück, wo infolgedessen die Nachfrage an
                            japanischer Baumwolle stieg.<note>Partner, Simon (2020): „Small Town,
                                Big Dreams: A Yokohama Merchant and the Transformation of Japan“,
                                in: Hellyer, Robert / Fuess, Harald (Hrsg.): <hi rend="italic">The
                                    Meiji Restoration: Japan as a Global Nation</hi>. Cambridge:
                                Cambridge University Press, S. 62–82, hier S. 71.</note> Drittens
                            kam hinzu, dass in den Jahren um 1860 die Seidenproduktion in Europa
                            aufgrund der Pébrine-Krankheit, die die europäischen Seidenraupen
                            dahinraffte, am Boden lag, wodurch auf dem Weltmarkt eine starke
                            Nachfrage nach Rohseide entstand, die durch japanische Seide befriedigt
                            werden konnte.<note>Davies, Peter N. (2008): <hi rend="italic">The
                                    Business, Life and Letters of Frederick Cornes: Aspects of the
                                    Evolution of Commerce in Modern Japan, 1861–1910</hi>.
                                Folkestone: Global Oriental, S. 52.</note> Um 1860 wurden daher auf
                            dem Weltmarkt für japanische Exportwaren wie Baumwolle oder Rohseide
                            hohe Preise erzielt und es wird geschätzt, dass sich der Wert der
                            japanischen Exporte zwischen 1861 und 1865 vervierfachte.<note>Metzler,
                                Mark (2020): „Japan and the World Conjuncture of 1866“, in: Hellyer,
                                Robert / Fuess, Harald (Hrsg.): <hi rend="italic">The Meiji
                                    Restoration: Japan as a Global Nation</hi>. Cambridge: Cambridge
                                University Press, S. 15–39, hier S. 16, 19.</note> So konnte sich
                            der Japanhandel, insbesondere das Exportgeschäft, in kurzer Zeit gut
                            entwickeln.</p>
                        <p>Auch Louis Kniffler engagierte sich im Exportgeschäft, obwohl dies nicht
                            der Vision entsprach, die er ursprünglich für sein Unternehmen
                            entwickelt hatte. Sein geplantes Geschäftsmodell legte im Gegenteil den
                            Schwerpunkt auf den Import von europäischen Industrieprodukten, vor
                            allem Textilien, aber auch Halbfertigprodukten und Investitionsgütern
                            aller Art sowie Rüstungsgütern. </p>
                        <p>Schon bald nach ihrer Ankunft hatten Kniffler und Gildemeister
                            festgestellt, dass die Nachfrage nach europäischen Industrieprodukten in
                            Japan eng begrenzt war. Ohnehin fehlten ihnen noch die nötigen Kontakte
                            zu europäischen Industrie- und Handelsunternehmen, um eine breite
                            Palette europäischer Waren in Japan anbieten zu können. Zur Ausweitung
                            der Geschäftskontakte und um weiteres Personal anzuwerben, reiste
                            Kniffler daher im Jahr 1861 nach Europa, wo er sich bei dieser
                            Gelegenheit im preußischen Außenministerium in Berlin als künftiger
                            Honorarkonsul für Japan empfahl – ein Schachzug, mit dem er seinem
                            Unternehmen eine bevorzugte Position verschaffen wollte. Nach Knifflers
                            Rückkehr machte sich Gildemeister 1863 ebenfalls auf den Weg nach Europa
                            und verbrachte dort anderthalb Jahre. </p>
                        <p>1862 wurde Louis Kniffler, wie von ihm ein Jahr zuvor selbst angeregt,
                            preußischer Honorarkonsul in Japan. Er bekam dadurch die Möglichkeit,
                            sein Unternehmen in mehrfacher Weise zu fördern. Ein Honorarkonsul kam
                            qua Amt in häufigen, direkten Kontakt mit japanischen Behörden. Er
                            konnte so nicht nur einen Informationsvorsprung gegenüber anderen
                            Unternehmen erlangen, sondern den japanischen Behördenvertretern auch
                            seine Dienste als Importeur europäischer Güter direkt anbieten, vor
                            allem in den Bereichen Rüstung und Infrastruktur. Darüber hinaus
                            erschienen Unternehmen, die von einem Honorarkonsul geleitet wurden, als
                            besonders vertrauenswürdig. Der Titel hob die Reputation eines
                            Unternehmens und verbesserte dadurch dessen Geschäftschancen.</p>
                        <p>Gleichzeitig wurde der Eintritt ins lukrative Rüstungsgeschäft offiziell
                            möglich, da der Handelsvertrag, den Preußen 1861 mit Japan abgeschlossen
                            hatte, in Kraft trat und L. Kniffler &amp; Co. sich als preußische Firma
                            zu erkennen geben konnte, die als solche die rechtlichen Voraussetzungen
                            besaß, um mit der japanischen Regierung Geschäfte zu machen. </p>
                        <p>Als Ergebnis der Ausweitung des Kontaktnetzwerks in Europa kam das
                            Exportgeschäft mit Rohseide nach Frankreich ab 1862 in Gang, Tee wurde
                            nach Bremen und in die USA verkauft. Tuche und Gewehre wurden aus
                            Hamburg und Bremen importiert. </p>
                        <p>Auch in <hi rend="italic">transmarine East Asia</hi> engagierte sich L.
                            Kniffler &amp; Co. Wichtige Geschäftspartner saßen unter anderem in
                            Batavia, Shanghai und Hongkong. Auch in den Export von japanischen
                            Meeresprodukten nach China, der zum damaligen Zeitpunkt bereits eine
                            lange Tradition hatte,<note>s. Matsuura Akira (2016): „The Trade in
                                Dried Marine Products from Nagasaki to China during the Edo Period“,
                                in: Nagase-Reimer, Keiko (Hrsg.): <hi rend="italic">Copper in the
                                    Early Modern Sino-Japanese Trade</hi>. Leiden, Boston: Brill, S.
                                118–156.</note> stieg Kniffler ein. In der Geschäftskorrespondenz
                            findet sich dazu ein Beleg über eine größere Lieferung des in China
                            beliebten Nahrungsmittels Seetang (<hi rend="italic">konbu</hi>) nach
                            Shanghai im Jahr 1865.</p>
                        <p>Vier Jahre nach der Unternehmensgründung galt L. Kniffler &amp; Co. 1863
                            dem ersten preußischen Konsul in Japan, Max von Brandt (1835–1920), als
                            das größte deutsche und insgesamt als eines der bedeutendsten
                            ausländischen Handelshäuser in Japan.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>2. Das Krisenjahr 1866 und die Gründung des Einkaufshauses in
                            Düsseldorf</head>
                        <p>Das Krisenjahr 1866 brachte eine erste Zäsur in der Entwicklung der
                            euroamerikanischen Handelsunternehmen in Japan. Infolge einer
                            internationalen Bankenkrise, die durch einen weltweiten Zusammenbruch
                            der Baumwollpreise ausgelöst wurde, musste mehr als die Hälfte der
                            euroamerikanischen Handelshäuser in Yokohama den Betrieb
                                einstellen.<note>Metzler (2020): <hi rend="italic">Japan and the
                                    World Conjuncture of 1866</hi> (s. FN 8), S. 21–25.</note>
                        </p>
                        <p>Bereits seit dem Vorjahr 1865 entwickelte sich das Exportgeschäft sehr
                            wechselhaft. Einerseits fielen die Preise für einige lukrative
                            japanische Exportgüter,<note>Metzler (2020): <hi rend="italic">Japan and
                                    the World Conjuncture of 1866</hi> (s. FN 8), S. 16.</note>
                            darunter, bedingt durch das herannahende Ende des Bürgerkriegs in den
                            USA, insbesondere die Baumwollpreise, die im Frühjahr 1865 zeitweise auf
                            50 % des Vorjahrsniveaus sanken, um nach einer kurzen Erholung auch
                            langfristig weiter nachzulassen. Der damit einhergehende Rückgang der
                            Baumwollexporte konnte andererseits jedoch durch einen gleichzeitigen
                            Boom im Seidenhandel aufgefangen werden.<note>Metzler (2020): <hi rend="italic">Japan and the World Conjuncture of 1866</hi> (s.
                                FN 8), S. 21–22.</note> Dies betraf neben der Rohseide auch
                            Seidenraupeneier, deren Export das Shogunat ab 1865
                                erlaubte.<note>Partner (2020): <hi rend="italic">Small Town, Big
                                    Dreams</hi> (s. FN 6), S. 73.</note>
                        </p>
                        <p>Möglicherweise als Reaktion auf die Krise im Jahr 1866 scheint L.
                            Kniffler &amp; Co. eine Strategie der Diversifizierung verfolgt zu
                            haben. Ähnlich wie andere internationale Handelsunternehmen, die neben
                            dem Handelsgeschäft Einnahmen aus der Vermietung von Immobilien sowie
                            aus der Übernahme von Agenturen insbesondere für Versicherungen und
                            Reedereien erzielten,<note>Davies (2008): <hi rend="italic">The
                                    Business, Life and Letters of Frederick Cornes</hi> (s. FN 7),
                                S. 42.</note> sind für L. Kniffler &amp; Co. ab dem Jahr 1866 eine
                            Teerösterei und andere Produktionsstätten in Nagasaki überliefert, eine
                            weitere Teerösterei in Kōbe, eine Lederfabrik in Yokohama sowie
                            Finanzdienstleistungen und Versicherungsvertretungen. Während das
                            Engagement im produzierenden Gewerbe wohl nach wenigen Jahren wieder
                            eingestellt wurde, blieben Finanz- und Vertretungsgeschäfte in den
                            folgenden Jahrzehnten wichtig für das Unternehmen.</p>
                        <p>Andererseits scheint L. Kniffler &amp; Co. von der Bankenkrise nicht sehr
                            stark betroffen gewesen zu sein. Im Gegenteil erweiterte Louis Kniffler
                            das Unternehmen im September 1866 um ein Einkaufshaus in Düsseldorf, das
                            die Kontakte zu europäischen Industrieunternehmen koordinierte. Einiges
                            spricht dafür, dass dieser Schritt dadurch motiviert wurde, dass wenige
                            Wochen vor seiner Abreise in der zweiten Jahreshälfte 1865 bekannt
                            geworden war, dass, vor dem Hintergrund der andauernden innerjapanischen
                            Konflikte, japanische Delegationen nach Europa gereist waren, um mit
                            französischen Rüstungsherstellern direkte Kaufabschlüsse zu tätigen. Die
                            Annahme liegt nahe, dass Louis Kniffler in dieser Situation versucht
                            haben wird, Rüstungskäufe bei deutschen Herstellern zu vermitteln, wozu
                            seine Anwesenheit in Deutschland erforderlich war. In jedem Fall wurde
                            mit dem Einkaufshaus in Düsseldorf ein tragfähiges Fundament für das
                            Importgeschäft mit europäischen Industrieprodukten gelegt; gleichzeitig
                            konnte Louis Kniffler von dort aus den Seidenexport in Richtung
                            europäischer Textilunternehmen vorantreiben. </p>
                        <p>Nachdem Louis Kniffler Japan verlassen hatte, wurde das Unternehmen dort
                            von dem erfahrenen Teilhaber Gustav Reddelien (1839–1912) und dem
                            späteren Unternehmensinhaber Carl Illies (1840–1910) geleitet, der im
                            Jahr 1866 eben erst in die Firma eingetreten war und sogleich Prokura
                            erhalten hatte.</p>
                        <p>Unter ihrer Leitung kam, wiederum begünstigt durch externe Ereignisse,
                            das Importgeschäft allmählich ins Rollen. Zum einen wurde die japanische
                            Regierung im Krisenjahr 1866 gezwungen, die Zollsätze für Im- und
                            Exporte auf 5 % zu senken. Dies beeinflusste insbesondere das
                            Importgeschäft, da die Importzölle von den ursprünglich festgelegten 20
                            % auf ein Viertel sanken und nun deutlich unter dem international
                            üblichen Niveau von 10 % lagen. Zum anderen gab das Shogunat seinen bis
                            dahin exklusiven Anspruch auf den Außenhandel auf. Ab 1866 wurde es
                            allen japanischen Kaufleuten sowie <hi rend="italic">daimyō</hi>
                            (Lehnsfürsten) und ihren Vasallen erlaubt, mit Ausländern Handel zu
                                treiben.<note>Phipps (2015): <hi rend="italic">Empires on the
                                    Waterfront</hi> (s. FN 2), S. 66–67.</note> Diese neuen
                            Rahmenbedingungen, die auf Preissenkungen für Importgüter bei
                            gleichzeitiger Erweiterung des Kundenkreises hinausliefen, belebten das
                            Importgeschäft. </p>
                        <p>Für L. Kniffler &amp; Co. scheint dies ein spürbares Wachstum vor allem
                            im Rüstungsgeschäft mit sich gebracht zu haben. Aus den Jahren 1866 und
                            1867 sind zahlreiche größere Rüstungsgeschäfte mit verschiedenen
                            Lehnstümern belegt, darunter ab 1867 auch der Import von
                            Krupp-Kanonen.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>3. Aufschwung und Konsolidierung in den 1870er Jahren</head>
                        <p>Nach der Meiji-Restauration 1868 setzte sich der Aufschwung im
                            Importgeschäft weiter fort. Gemäß dem Motto der neuen Regierung: <hi rend="italic">fukoku kyōhei</hi> („wehrhafte Industrienation“), trat
                            der japanische Staat immer häufiger als Auftraggeber für große Rüstungs-
                            und Infrastrukturprojekte auf, um die militärisch-wirtschaftliche
                            Modernisierung des Landes voranzubringen. Nun konnte das von Louis
                            Kniffler ursprünglich geplante Importgeschäft in großem Stil ausgebaut
                            werden, vorausgesetzt, das Unternehmen verfügte über die nötigen
                            Kontakte zu japanischen Regierungsmitgliedern und hochrangigen
                            Behördenvertretern, die über derartige Aufträge entschieden. L. Kniffler
                            &amp; Co. versuchte vor allem über das Amt des Honorarkonsuls, das unter
                            den großen Handelsunternehmen rotierte und mit dem sowohl deren Inhaber
                            als auch leitende Angestellte betraut wurden, solche Kontakte
                            herzustellen. Auf diesem Wege wurde Carl Illies beispielsweise bekannt
                            mit Mutsu Munemitsu (1844–1897), einem der einflussreichsten japanischen
                            Staatsmänner der Meiji-Zeit. Das früheste belegte Geschäft zwischen L.
                            Kniffler &amp; Co. und der Meiji-Regierung ist der Verkauf von Gewehren
                            im Auftrag des Ministeriums für militärische Angelegenheiten (Hyōbushō)
                            im Jahr 1871. An die Kolonisierungsbehörde von Hokkaidō (Kaitakushi)
                            wurden unter anderem ebenfalls Rüstungsgüter geliefert. Ein erstes
                            Infrastrukturgeschäft war der Import von Siemens-Telegraphenanlagen im
                            Jahr 1870. </p>
                        <p>Auch in Deutschland führte Louis Kniffler weiterhin den Titel Konsul und
                            konnte ihn gewinnbringend zur Anbahnung von Geschäften einsetzen. Ein
                            herausragendes Ereignis in diesem Zusammenhang war seine Begleitung der
                            sogenannten Iwakura-Mission, einer Sondergesandtschaft hochrangiger
                            japanischer Regierungsvertreter unter Leitung des Vize-Premierministers
                            von Japan, Iwakura Tomomi (1825–1883), die zwischen 1871 und 1873 mit
                            einer umfangreichen Entourage aus Beamten und Wissenschaftlern die USA
                            und verschiedene europäische Länder bereisten, wo sie sich ein Bild vom
                            Ausmaß der militärischen, technischen und wirtschaftlichen Überlegenheit
                            der westlichen Länder machen konnten. Vom 7. bis 29. März 1873 hielt
                            sich die Gesandtschaft in Deutschland auf und besichtigte zunächst die
                            Produktionsstätten von Krupp in Essen, bevor sie nach Berlin weiterfuhr.
                            Als „Konsul“ wurde Louis Kniffler als einziger Kaufmann Mitglied der
                            vierköpfigen Ehrenbegleitung der Iwakura-Mission und erhielt auf diese
                            Weise direkten Zugang zu mehreren der mächtigsten japanischen
                            Staatsmänner. Dass sich aus dieser Begegnung lohnende Geschäftskontakte
                            zur japanischen Regierung ergaben, wurde im Unternehmen noch Jahrzehnte
                            später tradiert. </p>
                        <p>Gleichzeitig sorgten verbesserte internationale Rahmenbedingungen dafür,
                            dass der direkte Warenaustausch zwischen Deutschland und Japan zunahm.
                            1867 wurde der preußische Handelsvertrag auf die Staaten des
                            Norddeutschen Bundes ausgedehnt, wodurch die Schiffe der großen
                            hanseatischen Handelsflotte japanische Häfen offiziell anlaufen durften.
                            Zwei Jahre später halbierte die Eröffnung des Suezkanals 1869 die
                            Transportwege zwischen Ostasien und Europa nahezu und es wurden direkte
                            Schiffsverbindungen zwischen Deutschland und Ostasien eingerichtet. Ab
                            1871 verkehrten die Fracht- und Passagierschiffe der Deutschen
                            Dampfschiffs-Rhederei (Kingsin-Linie) zwischen Hamburg und China, deren
                            Alleinvertretung für Japan L. Kniffler &amp; Co. 1873 übertragen
                            bekam.</p>
                        <p>Neben den Importen wurden auch die Exporte angekurbelt. Japan importierte
                            zwar in den 1870er Jahren stets mehr als es exportierte, was auch auf
                            die mangelnde Qualität und den hohen Preis vieler japanischer Waren
                            zurückzuführen war. Erstmals im Jahr 1869 und abermals 1876 wurden
                            jedoch Exportverbote für eine Reihe japanischer Waren aufgehoben und
                            Exportzölle reduziert mit dem Ziel, durch den Export von
                            landwirtschaftlichen Produkten Einnahmen zu erzielen, die für die
                            Industrieförderung im Inland eingesetzt werden konnten. Dies belebte das
                            Exportgeschäft, das in den 1870er Jahren zu zwei Dritteln aus Tee und
                            Rohseide bestand.<note>Phipps (2015): <hi rend="italic">Empires on the
                                    Waterfront</hi> (s. FN 2), S. 68–69, 73.</note> Auch hier
                            spielten globale Entwicklungen eine Rolle: infolge der Niederlage
                            Frankreichs gegen Preußen 1870/71 brach der französische Markt für
                            Seidenstoffe ein,<note>Partner (2020): <hi rend="italic">Small Town, Big
                                    Dreams</hi> (s. FN 6), S. 75.</note> was den Verkauf japanischer
                            Seide auf dem Weltmarkt beförderte.</p>
                        <p>Mitte der 1870er Jahre erreichte L. Kniffler &amp; Co. seine größte
                            Ausdehnung. Anlässlich der für 1868 geplanten Öffnung der zwei übrigen
                            Vertragshäfen Niigata und Kōbe richtete L. Kniffler &amp; Co. eine
                            Vertretung in Niigata ein, wo jedoch nur wenig Geschäftstätigkeit
                            herrschte, sowie eine Niederlassung in Kōbe, das sich neben Yokohama zum
                            größten internationalen Hafen Japans entwickelte. Im Stadtgebiet von
                            Osaka wurde für einige Jahre ebenfalls eine Niederlassung unterhalten
                            sowie in Tokyo 1870 eine Vertretung eröffnet. Im Jahr 1866 wechselte der
                            Hauptsitz des Unternehmens von Nagasaki nach Yokohama, über dessen Hafen
                            mittlerweile jährlich zwischen 70 bis 90 % des gesamten japanischen
                            Außenhandels abgewickelt wurden.<note>Makimura Yasuhiro (2017): <hi rend="italic">Yokohama and the Silk Trade: How Eastern Japan
                                    Became the Primary Economic Region of Japan, 1843–1893</hi>.
                                Lanham, Boulder, New York, London: Lexington Books, S. 116.</note>
                            Der Hauptsitz des Unternehmens blieb bis 1898 in Yokohama, während der
                            Standort Nagasaki, wo mittlerweile nur noch wenig Handel stattfand,
                            Mitte der 1870er Jahre ganz aufgegeben wurde. Bis dahin besaß das
                            Unternehmen vier Niederlassungen und drei Vertretungen in Japan, hinzu
                            kam das Einkaufshaus in Düsseldorf. Über die Personalstärke des
                            Unternehmens ist jedoch lediglich bekannt, dass es zu dieser Zeit 13
                            deutsche bzw. europäische sowie eine unbekannte Anzahl japanischer und
                            chinesischer Angestellter beschäftigte. </p>
                        <p>Parallel zur Ausdehnung des Unternehmens in Japan expandierte dessen
                            internationales Handelsnetzwerk in Europa, Asien sowie Nord- und
                            Südamerika. Neben Rüstungsgütern bildeten nach wie vor der Export von
                            Seide und der Import von Baumwolltuchen Schwerpunkte im Geschäft. </p>
                        <p>Im Jahr 1880 zog sich Louis Kniffler aus dem Geschäft zurück,
                            möglicherweise aufgrund schlechter Gesundheit. Am 1. April 1880 übernahm
                            Carl Illies das Unternehmen und begründete das Familienunternehmen C.
                            Illies &amp; Co. Obwohl die Ära Kniffler damit formal beendet war, blieb
                            Louis Kniffler – zusammen mit Gustav Reddelien – Mitinhaber des
                            Unternehmens. Das Einkaufshaus in Düsseldorf führte weiterhin seinen
                            Namen, bevor es einige Jahre später, am 1. Januar 1888, ebenfalls in C.
                            Illies &amp; Co. umbenannt wurde. Kurze Zeit darauf, am 20. März 1888,
                            starb Louis Kniffler im Alter von 61 Jahren. Die Düsseldorfer
                            Niederlassung wurde anschließend am 1. Juli 1888 von Gustav Reddelien
                            nach Hamburg verlegt. Im Jahr 1898 wurde daraus der Hauptsitz von C.
                            Illies und Co. und ist dies bis heute.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Literaturverzeichnis</head>

                    </div>
                </div>
            </div>
            <div xml:lang="en">
                <head>About L. Kniffler &amp; Co. (1859–1880)<note>This overview of L.
                        Kniffler &amp; Co. is based on chapter 1 of the corporate history of C.
                        Illies &amp; Co., published on the occasion of the company’s 150th
                        anniversary (Bähr, Johannes / Lesczenski, Jörg / Schmidtpott, Katja (2009):
                            <hi rend="italic">Handel ist Wandel: 150 Jahre C. Illies &amp; Co</hi>.
                        Munich: Piper [Engl. translation: <hi rend="italic">Winds of change: On the
                            150</hi>
                        <hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve"> anniversary of C. Illies &amp; Co.</hi>],
                        pp. 19-61).</note>
                </head>
                <p>The trading company L. Kniffler &amp; Co. was founded in Nagasaki by the Prussian
                    merchant Louis Kniffler (1827–1888) in 1859. It was one of the first European or
                    American trading houses established in Japan after the Shogunate dropped its
                    isolationist policy, and within just a few years it grew into one of the
                    largest. In 1880 the partner Carl Illies (1840–1910) took over the company, at
                    which point it was renamed C. Illies &amp; Co. This trading firm, in legal terms
                    the successor company of L. Kniffler &amp; Co., is still in existence today.
                    Headquartered in Hamburg and still active in trade with Asia, it has an
                    unusually long company history of, in total, more than 160 years in business to
                    look back on.</p>
                <div>
                    <div>
                        <head>1. Starting out in the Import and Export Business (1859–1865)</head>
                        <p>The foundation of L. Kniffler &amp; Co. took place during the first phase
                            of Japan’s integration into world trade. This process began with the
                            ‘Unequal Treaties’, which the Shogunate was urged into signing by a
                            number of European countries and the USA from the 1850s onwards.</p>
                        <p>Embedded into an asymmetrical power structure between Japan and these
                            European and American nation states, these trade treaties aimed at
                            securing access to the Japanese market for foreign trading companies
                            with the best conditions possible, including exterritoriality and low
                            customs duties. It was on the basis of these treaties that the five
                            ports of Hakodate, Nagasaki, Yokohama, Niigata and Kōbe were opened up
                            to international merchants between 1859 and 1869. As a consequence,
                            Japan became part of the East Asian ‘treaty port’ system, which had been
                            established in China in 1842 and was extended to include Korea, too, in
                            1876. By 1879 the entirety of Japan’s international trade was conducted
                            by the foreign companies at the treaty ports, until 1882 when
                            competition arose in the form of local businesses.<note>Phipps,
                                Catherine L. (2015): <hi rend="italic">Empires on the Waterfront:
                                    Japan’s Ports and Power, 1858–1899</hi>. Cambridge (Mass.),
                                London: Harvard University Press, pp. 57–58.</note>
                        </p>
                        <p>This first phase in the development of Japanese foreign trade after the
                            Unequal Treaties came into effect is virtually identical to the
                            so-called “Kniffler era” of C. Illies &amp; Co., during which Louis
                            Kniffler ran the business under his own name.</p>
                        <p>A few months before the first of the five treaty ports – Nagasaki,
                            Yokohama and Hakodate – were opened up to international trade in 1859,
                            L. Kniffler &amp; Co. had established itself in Japan, the first German
                            trading house to do so.<note>OAV = Ostasiatischer Verein (1960): <hi rend="italic">Ostasiatischer Verein Hamburg – Bremen zum
                                    60jährigen Bestehen</hi> [East Asian Association of
                                Hamburg-Bremen on the 60<hi rend="superscript">th</hi> Anniversary
                                of Its Foundation]. Hamburg: Kühn, p. 75.</note> When it was
                            founded, the company consisted of just Louis Kniffler himself and a
                            single employee, Martin Hermann Gildemeister (1836–1918), who later
                            became a partner. Gildemeister and Kniffler had arrived from Batavia
                            together, where they had both worked for the trading house Pandel &amp;
                            Stiehaus. During the same year as the main base of L. Kniffler &amp; Co.
                            was founded in Nagasaki, a subsidiary was set up in Yokohama as this
                            port was quickly developing into Japan’s largest. By contrast, in
                            Hakodate Kniffler was only represented by an agency because that port
                            offered comparatively few opportunities for profitable business
                                undertakings.<note>cf. Ivings, Steven (2017): “Trade and Conflict at
                                the Japanese Frontier: Hakodate as a Treaty Port, 1854–1884”, in:
                                    <hi rend="italic">Transcultural Studies</hi>, 2, pp.
                                103–137.</note> Gradually, the company employed more staff, both
                            European and non-European, amongst them already in its first year of
                            existence a Japanese <hi rend="italic">bantō</hi> (manager).</p>
                        <p>The new environment presented numerous risks for the foreign companies.
                            Armed conflict broke out repeatedly between the Shogunate, which had
                            signed the Unequal Treaties with the foreign powers, and opposition
                            parties which, in rebellion against the treaties, wanted to overthrow
                            the Shogunate and transfer political power to the Emperor. These armed
                            conflicts on occasion led to isolated attacks on foreigners, which
                            caused the merchants to be concerned for their own safety. Furthermore,
                            the conditions set out in the Unequal Treaties were not entirely
                            beneficial for the merchants: In their view, especially the fact that
                            their sphere of action was geographically restricted to the treaty ports
                            was an impediment as the inland areas, where the production of valuable
                            export goods such as tea and silk took place, were barred to them.
                            Consequently, when buying Japanese wares for export purposes, the
                            foreign merchants were always forced to rely on Japanese intermediaries,
                            whose trustworthiness they were initially unable to verify. In addition,
                            for small, new businesses such as Louis Kniffler’s there was
                            considerable competition from larger, mostly British and US trading
                            houses like Jardine Matheson, Dent &amp; Co., Sassoon, Walsh &amp; Co.
                            and Augustine Heard, several of which had been established in the Asian
                            trade for quite some time. They dominated the trade in the economic area
                            of transmarine East Asia, which stretched from the Sea of Japan and the
                            Yellow Sea to the East and South China Seas and whose main trading
                            centres were the treaty ports in China, Japan and later on also Korea as
                            well as the ports in the colonial coastal areas of South East
                                Asia.<note>Phipps (2015): <hi rend="italic">Empires on the
                                    Waterfront</hi> (cf. n. 2), p. 11.</note> Nonetheless, L.
                            Kniffler &amp; Co. successfully managed to establish itself and to
                            expand in Japan.</p>
                        <p>Due to the global entanglements of trade in the mid-19<hi rend="superscript">th</hi> century, the conditions on the world
                            market at the time of the port openings were favourable to Japanese
                            trade – despite the high-risk situation in Japan itself – for several
                            reasons. Firstly, trade with China had become more difficult as a result
                            of unrest connected to the Taiping Rebellion (1851–1864) and the Second
                            Opium War (“Arrow War”, 1856–1860). This enabled Japan to step in and
                            fill the gap because sought-after export goods such as tea and silk were
                            also being produced in Japan. Secondly, the American Civil War
                            (1861–1865) caused a reduction in cotton exports from the southern USA
                            to Europe in the early 1860s, which led to increased European demand for
                            Japanese cotton.<note>Partner, Simon (2020): “Small Town, Big Dreams: A
                                Yokohama Merchant and the Transformation of Japan”, in: Hellyer,
                                Robert / Fuess, Harald (eds.): <hi rend="italic">The Meiji
                                    Restoration: Japan as a Global Nation</hi>. Cambridge: Cambridge
                                University Press, pp. 62–82, here p. 71.</note> A third factor was
                            that in the years around 1860 silk production in Europe was on its knees
                            after the illness pébrine had decimated the silkworm population there.
                            This caused high demand for raw silk on the world market, which the
                            trade in Japanese silk was able to fulfil.<note>Davies, Peter N. (2008):
                                    <hi rend="italic">The Business, Life and Letters of Frederick
                                    Cornes: Aspects of the Evolution of Commerce in Modern Japan,
                                    1861–1910</hi>. Folkestone: Global Oriental, p. 52.</note>
                            Around 1860, Japanese export goods like cotton or raw silk commanded
                            high prices on the world market, and the value of Japanese exports is
                            estimated to have quadrupled in the period between 1861 and
                                1865.<note>Metzler, Mark (2020): “Japan and the World Conjuncture of
                                1866”, in: Hellyer, Robert / Fuess, Harald (eds.): <hi rend="italic">The Meiji Restoration: Japan as a Global Nation</hi>.
                                Cambridge: Cambridge University Press, pp. 15–39, here p. 19.</note>
                            Consequently, Japanese trade, and especially the export business,
                            developed very favourably very quickly. </p>
                        <p>Louis Kniffler, too, took part in the export trade, even though this was
                            not actually part of the vision he had originally developed for his
                            company. His intended business model had instead focused on importing
                            European industrial products, mainly textiles as well as semi-finished
                            products and all kinds of investment goods, in addition to
                            munitions.</p>
                        <p>However, soon after their arrival, Kniffler and Gildemeister realised
                            that in Japan the demand for European industrial goods was very limited.
                            Furthermore, they lacked the contacts with European manufacturing or
                            trading companies that would have been necessary to be able to offer a
                            wide portfolio of European goods in Japan. In order to broaden his
                            business connections and to recruit further staff, Kniffler therefore
                            travelled to Europe in 1861. While there, he took the opportunity to
                            introduce himself at the Foreign Ministry in Berlin as a possible future
                            honorary consul for Japan – a strategic move which he hoped would secure
                            a privileged position for his company. After Kniffler’s return to Japan,
                            Gildemeister, too, made the journey to Europe, spending one and a half
                            years there.</p>
                        <p>In 1862, as he had himself initiated the previous year, Louis Kniffler
                            became the Prussian honorary consul in Japan. This provided him with the
                            opportunity to advance his business in a variety of ways. By the nature
                            of the office, an honorary consul came into frequent, direct contact
                            with the Japanese authorities. This not just gave him an edge on
                            information over other companies but also enabled him to offer his
                            services as an importer of European goods directly to representatives of
                            the Japanese authorities, especially with regard to munitions and
                            infrastructure. Furthermore, a company run by an honorary consul gave
                            the appearance of being especially trustworthy. The title elevated the
                            company’s reputation, thus improving its business opportunities. </p>
                        <p>At the same time, entering the lucrative munitions business became an
                            officially sanctioned possibility, as the trade treaty that Prussia had
                            concluded with Japan in 1861 came into force. Consequently, L. Kniffler
                            &amp; Co. could reveal themselves to be a Prussian company, which was
                            therefore furnished with all the legal requirements necessary to do
                            business with the Japanese government.</p>
                        <p>Resulting from the widening of the company’s network of contacts in
                            Europe, the trade in exporting silk to France got under way from 1862
                            onwards, and tea was delivered to Bremen and to the USA. In return,
                            cloth and guns were imported from Hamburg and Bremen.</p>
                        <p>L. Kniffler &amp; Co. was also involved in trading with the region of
                            transmarine East Asia. Important business partners were located in
                            Batavia, Shanghai and Hong Kong, among others. Kniffler also joined in
                            the business of exporting Japanese seafood products to China, which
                            already had a long tradition by then.<note>cf. Matsuura Akira (2016):
                                “The Trade in Dried Marine Products from Nagasaki to China during
                                the Edo Period”, in: Nagase-Reimer, Keiko (ed.): <hi rend="italic">Copper in the Early Modern Sino-Japanese Trade</hi>. Leiden,
                                Boston: Brill, pp. 118–156.</note> His business correspondence
                            features records of a large delivery of seaweed (<hi rend="italic">konbu</hi>), a foodstuff that was popular in China, to Shanghai in
                            1865.</p>
                        <p>Four years after the company had been founded, L. Kniffler &amp; Co. had
                            the reputation with the first Prussian Consul in Japan, Max von Brandt
                            (1835–1920) of being the largest German trading house in Japan and one
                            of the most important foreign trading companies there overall.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>2. The 1866 Crisis and the Foundation of the Purchasing House in
                            Düsseldorf</head>
                        <p>The year of crisis in 1866 led to a first rupture in the development of
                            the European and American trading companies in Japan. Following an
                            international banking crisis caused by a worldwide collapse in cotton
                            prices, more than half of the European and American trading houses in
                            Yokohama were forced to shut down.<note>Metzler (2020): <hi rend="italic">Japan and the World Conjuncture of 1866</hi> (cf.
                                n. 8), pp. 21–25.</note>
                        </p>
                        <p>Already in the previous year, 1865, the export trade had performed
                            extremely variably. On the one hand, prices for some lucrative Japanese
                            export goods dropped,<note>Metzler (2020): <hi rend="italic">Japan and
                                    the World Conjuncture of 1866</hi> (cf. n. 8), p. 16.</note>
                            especially the cotton prices, which in the spring of 1865 temporarily
                            dropped to as low as 50% of the previous year’s level due to the US
                            civil war approaching its end, and then, after rallying briefly,
                            proceeded to drop even further in the long term. However, the
                            concomitant reduction in cotton exports could be cushioned by means of a
                            simultaneous boom in silk trading.<note>Metzler (2020): <hi rend="italic">Japan and the World Conjuncture of 1866</hi> (cf.
                                n. 8), pp. 21–22.</note> This covered both raw silk and silkworm
                            eggs, whose export the Shogunate permitted starting from
                                1865.<note>Partner (2020): <hi rend="italic">Small Town, Big
                                    Dreams</hi> (cf. n. 6), p. 73.</note>
                        </p>
                        <p>Possibly as a reaction to the crisis that erupted in 1866, L. Kniffler
                            &amp; Co. appears to have followed a strategy of diversification.
                            Similar to other international trading companies which beside their
                            trading activities achieved income from renting out real estate as well
                            as from becoming agents especially for insurance and shipping
                                companies,<note>Davies (2008): <hi rend="italic">The Business, Life
                                    and Letters of Frederick Cornes</hi> (cf. n. 7), p. 42.</note>
                            L. Kniffler &amp; Co. are documented to have had, from 1866 onwards, a
                            tea roasting plant and other production sites in Nagasaki, a further tea
                            roasting plant in Kōbe, a tannery in Yokohama, as well as financial
                            services companies and insurance agencies. While the involvement in the
                            manufacturing side of things was wound down after a few years, the
                            financial and insurance business remained an important aspect of the
                            company for decades to come.</p>
                        <p>As a matter of fact, L. Kniffler &amp; Co. seems not to have been
                            affected very much by the banking crisis. On the contrary, Louis
                            Kniffler actually expanded his business in September 1866 by means of a
                            purchasing house in Düsseldorf, which then co-ordinated the contact with
                            European manufacturing companies. There is some evidence for this step
                            having been motivated by the fact that, a few weeks before his departure
                            in the second half of the year 1865, it became known that, as a result
                            of the ongoing Japan-internal conflicts, Japanese delegations had
                            travelled to Europe to make direct purchases with French munitions
                            manufacturers. It is therefore reasonable to assume that Louis Kniffler
                            at that point will have attempted to act as a broker for munitions
                            purchases from German producers, for which his presence in Germany would
                            have been required. In any case, establishing the purchasing house in
                            Düsseldorf laid a solid foundation for the import business for European
                            industrial products; while at the same time it enabled Louis Kniffler to
                            push ahead in exporting silk to European textile businesses.</p>
                        <p>After Louis Kniffler had left Japan, the company there was led by the
                            experienced partner Gustav Reddelien (1839–1912) and the later owner
                            Carl Illies (1840–1910), who in 1866 had only just started at the
                            company and immediately received commercial proxy (Prokura).</p>
                        <p>Under their leadership, the import business gradually gained momentum,
                            once again aided by favourable external events. Firstly, the 1866 crisis
                            forced the Japanese government to lower the customs duties on imports
                            and exports to 5%. This particularly impacted the import business as the
                            import duties sank to a mere quarter of the original 20% rate and thus
                            were now lower than the usual international level of 10%. Secondly, the
                            Shogunate rescinded its up to then exclusive claim to conducting foreign
                            trade. From 1866 onwards, all Japanese merchants as well as the liege
                            lords (<hi rend="italic">daimyō</hi>) and their vassals were allowed to
                            conduct trade with foreigners.<note>Phipps (2015): <hi rend="italic">Empires on the Waterfront</hi> (cf. n. 2), pp. 66–67.</note>
                            This new economic environment, which resulted in lower prices for
                            imported goods while simultaneously widening the customer base,
                            significantly enlivened the import business.</p>
                        <p>With regard to L. Kniffler &amp; Co. this appears to have led to
                            noticeable growth particularly in the munitions business. For the years
                            1866 and 1867 several large munitions deals with differing fiefdoms are
                            on record, including the import of Krupp-produced cannons from 1867
                            onwards.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>3. Upturn and Consolidation in the 1870s</head>
                        <p>After the Meiji Restoration in 1868, the upturn in the import business
                            continued. True to the new government’s motto <hi rend="italic">fukoku
                                kyōhei</hi> (“rich nation, strong army”) the Japanese state
                            increasingly featured as the customer for large munitions and
                            infrastructure projects with the aim of driving forward the military and
                            economic modernisation of the country. At this point, the import
                            business that Louis Kniffler had originally envisaged could be expanded
                            in a big way, provided that the company had the necessary contacts with
                            members of the Japanese government and with high-ranking officials who
                            made the decisions about handing out such contracts. L. Kniffler &amp;
                            Co. particularly endeavoured to build these contacts by using the office
                            of honorary consul, which rotated between the large trading firms and
                            was conferred on their owners as well as senior employees. It was in
                            this way, for example, that Carl Illies became acquainted with Mutsu
                            Munemitsu (1844–1897), one of the most influential Japanese statesmen of
                            the Meiji period. The earliest deal on record between L. Kniffler &amp;
                            Co. and the Meiji government concerns the buying of guns on behalf of
                            the Ministry for Military Affairs (Hyōbushō) in 1871. The colonisation
                            agency of Hokkaidō (Kaitakushi) also received deliveries of munitions.
                            An early infrastructure deal in 1870 involved the import of Siemens
                            telegraph machinery.</p>
                        <p>In Germany, Louis Kniffler continued to use the title of consul,
                            successfully employing this to solicit business deals. A stand-out event
                            in this respect was his accompanying the so-called Iwakura Mission, a
                            special delegation of high-ranking Japanese government representatives
                            headed by the Vice Prime Minister of Japan, Iwakura Tomomi (1825–1883).
                            Between 1871 and 1873 this mission, featuring an extensive entourage of
                            civil servants and scientists, travelled around the USA and a number of
                            European countries, where they gained an impression of the extent of the
                            military, technological and economic superiority of the Western nations.
                            The mission spent the period from 7 to 29 March 1873 in Germany,
                            visiting the production sites of Krupp in Essen before moving on to
                            Berlin. As “consul”, Louis Kniffler was the only merchant member of the
                            four-strong honorary escort of the Iwakura Mission and thus gained
                            direct access to Japan’s most powerful statesmen. Decades later it was
                            still part of the company lore that these meetings resulted in lucrative
                            business contacts with the Japanese government.</p>
                        <p>At the same time, improved international conditions resulted in an
                            increase in the direct exchange of goods between Germany and Japan. In
                            1867, the Prussian trade agreement was extended to cover also the states
                            of the North German Confederation, which meant that ships of the large
                            Hanseatic merchant fleet were officially permitted to call at Japanese
                            ports. Two years later, in 1869, the opening of the Suez Canal almost
                            halved the distance of the transport routes between East Asia and
                            Europe, enabling direct shipping between Germany and East Asia. From
                            1871 onwards, freight and passenger ships of the German Steamship
                            Company, the Deutsche Dampfschiffs-Rhederei (Kingsin Line), sailed
                            between Hamburg and China, and it was L. Kniffler &amp; Co. which was
                            appointed the exclusive agency for this.</p>
                        <p>In addition to the imports, the exports also gained steam. In the 1870s,
                            Japan consistently imported more than it exported, a fact that was due
                            also to the low quality and the high price of many Japanese goods.
                            However, in 1869 for the first time and then again in 1876, the ban on
                            exports for a number of Japanese goods was lifted and the export duties
                            were reduced. The aim of these measures was to use the export of
                            agricultural products to achieve revenue that could be used to stimulate
                            industrial development within the country. This enlivened the export
                            business, two thirds of which consisted of tea and silk in the
                                1870s.<note>Phipps (2015): <hi rend="italic">Empires on the
                                    Waterfront</hi> (cf. n. 2), pp. 68–69, 73.</note> In this
                            regard, too, global developments played a part: As a result of Prussia’s
                            defeat of France in 1870/71, the French market for silk cloth
                                collapsed,<note>Partner (2020): <hi rend="italic">Small Town, Big
                                    Dreams</hi> (cf. n. 6), p. 75.</note> which boosted sales of
                            Japanese silk on the global market.</p>
                        <p>In the mid-1870s L. Kniffler &amp; Co. reached its largest size. Sparked
                            by the opening of the remaining two treaty ports, Niigata and Kōbe, that
                            was planned to happen in 1868, L. Kniffler &amp; Co. opened an agency in
                            Niigata, where only little business activity actually took place,
                            however. It also opened a subsidiary office in Kōbe, which then grew
                            into Japan’s largest international port apart from Yokohama. The city
                            area of Osaka for a few years was also home to a subsidiary, and in
                            Tokyo an agency opened in 1870. In 1866, the company’s headquarters
                            moved from Nagasaki to Yokohama, the port town that by then was handling
                            between 70 and 90% of the entire Japanese foreign trade.<note>Makimura
                                Yasuhiro (2017): <hi rend="italic">Yokohama and the Silk Trade: How
                                    Eastern Japan Became the Primary Economic Region of Japan,
                                    1843–1893</hi>. Lanham, Boulder, New York, London: Lexington
                                Books, p. 116.</note> The headquarters remained in Yokohama until
                            1898, but Nagasaki was dropped completely as a business location in the
                            1870s as only very little trade was still conducted there. Until then,
                            the company consisted of four offices and three agencies, as well as the
                            purchasing house in Düsseldorf. The only known fact regarding the
                            company’s staffing is that it employed at that time 13 German or
                            European employees as well as an unknown number of Japanese and Chinese
                            staff.</p>
                        <p>In parallel to the company expanding in Japan, it also grew its
                            international trading network in Europe, Asia and North and South
                            America. Besides munitions goods, the company’s core business was, and
                            remained, the export of silk and the import of cotton fabrics. </p>
                        <p>In 1880, Louis Kniffler withdrew from the business, possibly due to
                            health problems. On 1 April 1880, Carl Illies took over the company,
                            thus founding the family firm C. Illies &amp; Co. Although strictly
                            speaking this marked the end of the Kniffler era, Louis Kniffler –
                            together with Gustav Reddelien – remained a co-owner of the company. The
                            purchasing house in Düsseldorf continued to operate under his name until
                            it, too, was renamed C. Illies &amp; Co. a few years later on 1 January
                            1888. Shortly afterwards, on 20 March 1888, Louis Kniffler passed away
                            at the age of 61. Gustav Reddelien subsequently moved the Düsseldorf
                            branch to Hamburg on 1 July 1888. Having become the headquarters of C.
                            Illies &amp; Co. in 1898, it has remained so ever since.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>References</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>