<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="documentation.html"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Über die Quellen</title>
                <author>Katja Schmidtpott</author>
                <editor>Marc Scheffer</editor>
                <editor>Jan Wiemann</editor>
                <editor role="translator">Maren Barton</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-12-10</date>
                    <date>2021-11-29</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
                    Sektion Geschichte Japans <address>
                        <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                        <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                        <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl xml:lang="de"> Katja Schmidtpott: Über die Quellen. In: Internationale
                    Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. (1859-1876). Ruhr-Universität
                    Bochum, Fakultät für Ostasienwissenschaften, Geschichte Japans.
                    https://kniffler.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/documentation/aboutSources.xml </bibl>
               <bibl xml:lang="en"> Katja Schmidtpott: About the Sources. In: Internationale
                    Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. (1859-1876). Ruhr-Universität
                    Bochum, Fakultät für Ostasienwissenschaften, Geschichte Japans.
                    https://kniffler.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/documentation/aboutSources.xml
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-DE"/>
                <language ident="en-EN"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Die Kniffler-Briefe: Online-Edition der internationalen Geschäftskorrespondenz
                    von L. Kniffler &amp; Co., 1859 – 1876</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2021-12-10T11:41:00Z</date>
                    <name>Katja Schmidtpott</name>
                </change>
                <change>
                    <date>2021-09-28T19:33:13Z</date>
                    <name>Katja Schmidtpott</name>
                </change>
                <change>
                    <date>2021-11-21T18:27:00Z</date>
                    <name>Katja Schmidtpott</name>
                </change>
                <change>
                    <date>2021-11-29T15:24:00Z</date>
                    <name>Katja Schmidtpott</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <head>Über die Quellen</head>
                <p>Die hier edierten 156 Dokumente aus den Jahren 1859 bis 1876 bilden in ihrer
                    Gesamtheit die internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.,
                    wie sie im Archiv der Rechtsnachfolgerin C. Illies &amp; Co. erhalten ist. Sie
                    wird nun in Form dieser Edition erstmals veröffentlicht.</p>
                <p>Den Anstoß zu diesem Vorhaben gaben wiederholte Anfragen aus der
                    Fachöffentlichkeit, die durch die Publikation der 150-jährigen
                    Unternehmensgeschichte von C. Illies &amp; Co.<note>Bähr, Johannes / Lesczenski,
                        Jörg / Schmidtpott, Katja (2009): <hi rend="italic">Handel ist Wandel: 150
                            Jahre C. Illies &amp; Co</hi>. München: Piper. [Engl. translation: <hi rend="italic">Winds of change: On the 150</hi>
                        <hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve"> anniversary of C. Illies &amp; Co.</hi>]</note>
                    auf die Existenz dieser seltenen Unternehmensüberlieferung aufmerksam wurde.
                    Unter den bisher edierten Quellen zur Geschichte des Japanhandels
                    euroamerikanischer Unternehmen während der Zeit der Vertragshäfen (1859–1899)
                    sind Geschäftskorrespondenzen tatsächlich Ausnahmen.</p>
                <p>Ein großer Teil der bisher veröffentlichten Quellen von deutschen sowie auch
                    Kaufleuten anderer Nationalität, die in den japanischen Vertragshäfen aktiv
                    waren, fällt in die Kategorie der Selbstzeugnisse. Diese umfasst vor allem
                    Memoiren, die nach der Rückkehr in die Heimat oder nach Eintritt in den
                    Ruhestand veröffentlicht wurden und sich teilweise mit dem Genre der
                    Reiseschriftstellerei überschneiden. Das populärste Beispiel im deutschen
                    Sprachraum, der mehrfach wiederaufgelegte Schlüsselroman „Kontorrock und
                    Konsulatsmütze“, stammt von Arthur Richard Weber (1841–1920), einem Angestellten
                    von L. Kniffler &amp; Co.<note>Weber, A.R. (1981): <hi rend="italic">Kontorrock
                            und Konsulatsmütze</hi>. Tokyo: Deutsche Gesellschaft für Natur- und
                        Völkerkunde Ostasiens (Nachdruck der Neuausgabe von 1973. Erste Neuauflage
                        1939. Erstmals erschienen 1886).</note> Auch Martin Hermann Gildemeister
                    hinterließ Memoiren, die er allerdings im Vergleich zu Weber kurz und sachlich
                        hielt.<note>Glade, Dieter (Hrsg.) (1985): „Die Lebenserinnerungen des Martin
                        Hermann Gildemeister: Herausgegeben und kommentiert von Dieter Glade“, in:
                            <hi rend="italic">Rotenburger Schriften</hi> 62, S. 69–92.</note> Unter
                    den Memoiren von Kaufleuten anderer Nationalität, die in den letzten Jahren
                    veröffentlicht wurden, sind diejenigen des Niederländers Cornelis Theodoor
                    Assendelft de Coningh (1821–1890) erwähnenswert.<note>Chaiklin, Martha (2012):
                            <hi rend="italic">A Pioneer in Yokohama: A Dutchman’s Adventures in the
                            New Treaty Port.</hi> Indianapolis, Cambridge: Hackett Publishing
                        Company (From <hi rend="italic">Ontmoetingen ter Zee en te Land</hi>, 1879,
                        ed., transl., intr. by Martha Chaiklin)</note> Auch Tagebücher liegen in
                    publizierter Form vor, etwa die des Schweizer Kaufmanns Caspar Brennwald
                    (1838–1899), Gründer von Siber &amp; Brennwald (heute: DKSH),<note>YFRZ =
                        Yokohamashi Furusato Rekishi Zaidan / Burenwarudo Nikki Kenkyūkai (Hrsg.)
                        (2020): <hi rend="italic">Suisu shisetsudan ga mita Bakumatsu no Nihon:
                            Burenwarudo nikki 1862–1867</hi> [Japan gegen Ende der Edo-Zeit in
                        Beobachtungen der Schweizer Japan-Mission: Die Tagebücher von Brennwald,
                        1862–1867]. Tokyo: Bensei Shuppan.</note>
                    <note>YKS = Yokohama Kaikō Shiryōkan<hi rend="italic"> </hi>(Yokohama Archives
                        of History) (Hrsg.) (2015): <hi rend="italic">Burenwarudo no Bakumatsu•Meiji
                            Nippon nikki: Shirarezaru Suisu•Nihon no kōryūshi</hi> [Brennwald Diary
                        in Bakumatsu-Meiji Japan: Unknown History of Exchange between Switzerland
                        and Japan]. Tokyo: Nikkei BPsha.</note> oder die des US-Amerikaners Francis
                    Hall (1822–1902), der als Kaufmann bei Walsh, Hall &amp; Co. sowie als
                    Korrespondent für die <hi rend="italic">New York Tribune</hi> tätig
                        war.<note>Notehelfer, F.G. (2001): <hi rend="italic">Japan Through American
                            Eyes: The Journal of Francis Hall, 1859–1866</hi>. Boulder: Westview
                        Press (ed., ann., abr. by F.G. Notehelfer).</note> Private Briefe wiederum
                    bilden die Grundlage für die Biographie des norddeutschen Kaufmanns Hinrich
                    Ahrens (1842–1886), dessen Unternehmen H. Ahrens &amp; Co. ähnlich strukturiert
                    war wie C. Illies &amp; Co.<note>Reimers, Carolin (2010): <hi rend="italic">„Zeit ist Geld“: Der Kaufmann Hinrich Ahrens und die Anfänge des
                            deutschen Handels in Japan</hi>. Münster: Monsenstein und
                        Vannerdat.</note>
                </p>
                <p>Die inhaltlichen Schwerpunkte vieler dieser Selbstzeugnisse liegen auf
                    Beschreibungen des gesellschaftlichen Lebens innerhalb der euroamerikanischen
                        <hi rend="italic">communities</hi>, Betrachtungen der wechselhaften innen-
                    und außenpolitischen Lage Japans zur Zeit der bewaffneten Konflikte, die der
                    Meiji-Restauration 1868 vorausgingen, sowie Beobachtungen der japanischen
                    Umgebung und ihrer Menschen. Die eigentliche Handelstätigkeit wird darin jedoch
                    vergleichsweise oberflächlich behandelt, über Inhalt und Umfang konkreter
                    Geschäfte erfahrt man wenig.</p>
                <p>Zu den edierten Quellen deutscher Kaufleute in Japan aus der Mitte des 19.
                    Jahrhunderts gehören darüber hinaus einige Briefe von Louis Kniffler und Martin
                    Hermann Gildemeister aus Beständen der Staatsarchive in Hamburg und Bremen, die
                    die Bemühungen der beiden Hansestädte um den Abschluß von Handelsverträgen mit
                    der japanischen Regierung in den Jahren 1855 bis 1867
                        dokumentieren.<note>Mathias, Regine / Pauer, Erich (Hrsg.) (1992): <hi rend="italic">Die Hansestädte und Japan, 1855–1867: Ausgewählte
                            Dokumente</hi> [Marburger Japan-Reihe, Bd. 7]. Marburg: Förderverein
                        Marburger Japan-Reihe.</note> Sie erweitern die Forschung zum Beginn der
                    deutsch-japanischen Beziehungen, indem sie die wirtschaftspolitischen
                    Aktivitäten der Kaufleute beleuchten, die diese zu ihrer Anbahnung
                    unternahmen.</p>
                <p>Im Vergleich zu den oben genannten Quellen wurden Geschäftskorrespondenzen aus
                    der Zeit der japanischen Vertragshäfen, seien sie von deutschen, seien sie von
                    Unternehmen anderer Nationalität, relativ selten überliefert oder gar
                    veröffentlicht. Bekannte Ausnahmen sind zum einen das Archiv des britischen
                    Unternehmens Jardine Matheson &amp; Co. (gegr. 1832 in China, heute: Jardine
                    Matheson Holdings Ltd.) in der Universität Cambridge, das – der Größe und
                    Tradition des Unternehmens entsprechend – das umfangreichste seiner Art sein
                    dürfte und in der wirtschaftshistorischen Forschung bereits vielfach Verwendung
                    gefunden hat. Zum anderen liegt die Geschäfts- und Privatkorrespondenz des
                    ebenfalls britischen Unternehmens Aspinall, Cornes &amp; Co. (gegr. 1861 in
                    Yokohama, heute: Cornes &amp; Co.), die von den 1860er Jahren bis 1910 reicht,
                    in edierter Form vor.<note>Davies, Peter N. (2008): <hi rend="italic">The
                            Business, Life and Letters of Frederick Cornes: Aspects of the Evolution
                            of Commerce in Modern Japan, 1861–1910</hi>. Folkestone: Global
                        Oriental.</note> Von deutschsprachigen Unternehmen wie dem Schweizer
                    Handelshaus Siber &amp; Brennwald (gegr. 1865 in Yokohama, heute: DKSH) und dem
                    Hamburger Unternehmen Simon, Evers &amp; Co. (gegr. 1873 in Hamburg, heute:
                    SECO) ist Geschäftsmaterial überliefert, das für Veröffentlichungen zur
                    Verfügung gestellt,<note>YFRZ (2020): <hi rend="italic">Burenwarudo nikki
                            1862–1867</hi> (s. FN 5).</note>
                    <note>YKS (2015): <hi rend="italic">Burenwarudo no Bakumatsu•Meiji Nippon
                            nikki</hi> (s. FN 6).</note>
                    <note>Molsen, Käthe (1973):
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">Simon, Evers &amp; Co. G.m.b.H. 1873–1973 </hi>[Veröffentlichungen
                        der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e.V., Hamburg, Bd. 35].
                        Hamburg: Hanseatischer Merkur.</note> jedoch bisher nicht ediert wurde. Die
                    vorliegende Edition ist somit die erste, die sich der Geschäftskorrespondenz
                    eines deutschen Unternehmens aus der Zeit der Vertragshäfen widmet.</p>
                <p>Sie birgt vielfältiges Potential für die historische Forschung.</p>
                <p>Hier richtet sich der Blick zunächst auf die Geschichte des Unternehmens selbst,
                    für die einzelne Briefe bereits ausgewertet wurden. Erschienen sind bisher die
                    150-jährige Unternehmensgeschichte von C. Illies &amp; Co.<note>Bähr et al.
                        (2009): <hi rend="italic">Handel ist Wandel</hi> (s. FN 1). </note> samt
                    einer japanischen Variante<note>Kikkawa Takeo (2009): <hi rend="italic">Irisu
                            150nen – Reimeiki no kioku / C. Illies &amp; Co. – Die Anfänge in
                            Japan</hi>. Tokyo: C. Illies &amp; Co., Ltd. (übers. Hannelore
                        Eisenhofer-Halim).</note> und bereits früher die 100-jährige Geschichte des
                        Unternehmens<note>Molsen, Käthe (1959): <hi rend="italic">C. Illies &amp;
                            Co. 1859–1959: Ein Beitrag zur Geschichte des deutsch-japanischen
                            Handels</hi> [Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen
                        Forschungsstelle e.V., Hamburg, Bd. 23]. Hamburg: Hanseatischer
                        Merkur.</note>. Wie für die meisten Handelsunternehmen jener Zeit gilt auch
                    für L. Kniffler &amp; Co., dass die genaue Natur vieler Handelsgeschäfte unklar
                    ist, d.h. ob und in welchem Umfang jeweils etwa Kommissionsgeschäfte getätigt
                    wurden, ob im Rahmen von Agenturen für europäische Industrieunternehmen Importe
                    gegen Provision vermittelt wurden oder ob auf eigene Rechnung gehandelt wurde,
                    was eine gewisse Kapitalstärke voraussetzte, aber auch die größten Gewinne
                        ermöglichte.<note>Davies (2008): <hi rend="italic">The Business, Life and
                            Letters of Frederick Cornes</hi> (s. FN 10), S. 40.</note>
                </p>
                <p>Im größeren Rahmen der deutsch-japanischen Beziehungen kann das Material die
                    wirtschaftshistorische Dimension ihrer Aufarbeitung stärken, die in ihrer
                    Gesamtheit immer noch diplomatie- und kulturhistorisch geprägt ist.</p>
                <p>Ähnliches gilt für die Geschichte der japanischen Vertragshäfen. Nachdem sie in
                    der älteren Forschung primär als Orte von Konflikten betrachtet wurden, die sich
                    aus den ungleichen Machtverhältnissen ergaben, unter denen sie eingerichtet
                    wurden und häufig juristische Fragen im Zusammenhang mit den Ungleichen
                    Verträgen im Vordergrund standen, hat sich das Erkenntnisinteresse in jüngster
                    Zeit auf kultur- und alltagshistorische Themen verschoben. Die Vertragshäfen im
                    gesamten ostasiatischen <hi rend="italic">treaty-port</hi>-System werden nun
                    vermehrt als Kontaktzonen gesehen, die von Angehörigen verschiedener Kulturen
                    bevölkert wurden, deren Interaktion und gegenseitige Wahrnehmung untersucht
                        wird.<note>Brunero, Donna / Villalta Puig, Stephanie (Hrsg.) (2018): <hi rend="italic">Life in Treaty Port China and Japan</hi>. Singapore:
                        Palgrave Macmillan.</note>
                </p>
                <p>Betrachtet man demgegenüber die Wirtschaftsgeschichte der Vertragshafenzeit, so
                    wurde die Makrogeschichte der Industrialisierung und Einbindung Japans in den
                    Welthandel während der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts bereits gut
                    erforscht, insbesondere durch die japanischen Wirtschaftshistoriker Sugihara
                    Kaoru, Sugiyama Shinya und Ishii Kanji, die zum Teil auch auf Englisch
                    publiziert haben. Im Sinne einer Mikrogeschichte der Globalisierung wurde die
                    Rolle einzelner Unternehmen in diesem Prozess bisher jedoch weniger intensiv
                    aufgearbeitet, erst recht, was nicht-britische Unternehmen anbelangt. So
                    erlauben es Geschäftskorrespondenzen wie diejenige von L. Kniffler &amp; Co. zum
                    einen, beispielhaft die globale Vernetzung des europäischen, insbesondere jedoch
                    des deutschen Asienhandels Mitte des 19. Jahrhunderts nachzuvollziehen. Zum
                    anderen helfen die darin enthaltenen detaillierten Angaben über Umfänge,
                    Zusammensetzungen und Richtungen einzelner Warenlieferungen sowie über die
                    Entwicklung von Preisen nicht nur das Alltagsgeschäft eines solchen
                    Handelshauses, sondern letztlich auch seinen Beitrag zur Industrialisierung und
                    Modernisierung Japans fassbar zu machen – wie es in der 150jährigen
                    Unternehmensgeschichte von 2009 bereits versucht wurde.</p>
                <p>Die Möglichkeiten, die die Edition bietet, werden durch die Lückenhaftigkeit der
                    Überlieferung begrenzt. Die ursprüngliche Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler
                    &amp; Co. war fraglos sehr viel umfangreicher, der Verbleib der fehlenden
                    Dokumente ist jedoch ungeklärt. Möglicherweise gingen sie verloren, als die
                    Niederlassung in Yokohama, die von 1866 bis 1898 Hauptsitz des Unternehmens war,
                    durch das Große Kantō-Erdbeben im Jahr 1923 vollständig zerstört wurde. Ob eine
                    systematische Archivierung von Geschäftsunterlagen bis dahin überhaupt betrieben
                    wurde, ist freilich nicht bekannt.</p>
                <p>Auch über die besonderen Umstände, die dazu führten, dass die vorliegenden
                    Dokumente erhalten sind, während die meisten anderen verlorengingen, kann
                    lediglich spekuliert werden. Es ist kein innerer Zusammenhang erkennbar, der auf
                    eine gezielte Auswahl hindeuten würde. Eine Ausnahme in dieser Hinsicht könnte
                    allenfalls eine kleine Gruppe von Briefen bilden, die L. Kniffler &amp; Co. aus
                    den deutschen diplomatischen Vertretungen in Nagasaki, Yokohama und Tokyo bekam.
                    Da es darin um rechtliche Belange ging, könnten sie für eventuelle gerichtliche
                    Auseinandersetzungen archiviert worden sein.</p>
                <p>Es ist bedauerlich, dass in der Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.
                    kein einziger Brief von japanischen Kaufleuten oder japanischen Behörden
                    überliefert ist und die japanseitige Korrespondenz somit völlig fehlt. Dies
                    könnte damit zusammenhängen, dass europäische und US-amerikanische Handelshäuser
                    in Japan üblicherweise zwei Kontore unterhielten: eines für die internationale
                    Korrespondenz, die in europäischen Sprachen mit Partnern in Europa, den USA und
                    darüber hinaus geführt wurde, und ein zweites für die inländische Korrespondenz
                    mit japanischen Geschäftspartnern, die anfänglich von chinesischen Angestellten
                        (<hi rend="italic">compradors</hi>) in chinesischer Schrift und später von
                    japanischen Geschäftsführern (<hi rend="italic">bantō</hi>) auf Japanisch
                    geführt wurde. Die inländische Korrespondenz wurde somit an einem anderen Ort
                    abgewickelt – und möglicherweise auch an einem anderen Ort archiviert – als die
                    internationale. Man kann vermuten, daß viele europäische oder US-amerikanische
                    Inhaber der Handelshäuser, die das Japanische in der Regel nicht beherrschten,
                    kaum mit ihr in Berührung gekommen sein dürften oder zumindest wenig Sinn darin
                    sahen, sie zu archivieren oder gar in die Heimat zu überführen, wie es mit der
                    Kniffler-Korrespondenz zu einem unbekannten Zeitpunkt geschehen sein muss.</p>
                <p>Was die Zusammensetzung des hier edierten Quellenkonvolutes anbelangt, so besteht
                    die große Mehrheit der Dokumente aus klassischen Geschäftsbriefen, die sich auf
                    konkrete Handelsgeschäfte beziehen. Darüber hinaus enthält die Korrespondenz
                    noch einige andere Materialien, beispielsweise Rundschreiben über
                    Personalveränderungen, Marktberichte oder auch Briefe aus deutschen
                    diplomatischen Vertretungen in Japan.</p>
                <p>Als Besonderheit ist hervorzuheben, dass L. Kniffler und Co., Louis Kniffler
                    selbst oder andere Unternehmensangehörige Empfänger sämtlicher Briefe waren.
                    Etwaige Kopien von Briefen, die von L. Kniffler &amp; Co. abgesandt wurden, oder
                    gar Originale mit dem Absender L. Kniffler &amp; Co. sind in der
                    Unternehmensüberlieferung hingegen nicht erhalten. Es lassen sich daher keine
                    vollständigen Briefwechsel rekonstruieren.</p>
                <p>Die meisten Briefe waren an das Stammhaus von L. Kniffler &amp; Co. in Nagasaki
                    gerichtet, gefolgt von der aufstrebenden Niederlassung in Yokohama, die 1866
                    Hauptsitz des Unternehmens wurde. Die Absender saßen zu ungefähr gleichen Teilen
                    in Asien und Europa, einige wenige in den USA. Unter ihnen überwiegen
                    Handelsunternehmen deutlich gegenüber Versicherungen und Banken, deren
                    Funktionen in der fraglichen Zeit freilich in vielen Fällen ebenfalls von
                    Handelsunternehmen ausgeübt wurden. Auch sind nur wenige Schreiben von
                    Reedereien und Industrieunternehmen in dem Quellenkonvolut enthalten.</p>
                <p>Dem Inhalt vieler Briefe ist zu entnehmen, dass ihnen ursprünglich Rechnungen,
                    Frachtbriefe oder auch Versicherungen beigelegt waren, die nicht erhalten sind.
                    Dennoch lassen sich anhand der Briefe zahlreiche einzelne Geschäfte detailliert
                    nachvollziehen, da sie auf die fehlenden Dokumente Bezug nehmen. So enthalten
                    viele Briefe Bestätigungen über empfangene Lieferungen von L. Kniffler &amp;
                    Co., Bestätigungen über eingegangene Zahlungen von L. Kniffler &amp; Co.,
                    Beschreibungen aktueller Lieferungen an L. Kniffler &amp; Co. samt Bitte um
                    Empfangsbestätigung und Zahlung sowie schließlich auch Bestellungen.</p>
                <p>In vielen Briefen wird die aktuelle Preisentwicklung wichtiger Handelsgüter am
                    Absenderort beschrieben und es werden Neuigkeiten über die internationale
                    Geschäftslage mitgeteilt. Solche Marktinformationen waren für international
                    tätige Handelsunternehmen wie L. Kniffler &amp; Co. von zentraler Bedeutung, da
                    sie zunächst wesentlich vom Arbitrage-Handel lebten und das Wissen über
                    Preisdifferenzen zwischen den verschiedenen Marktplätzen in den japanischen
                    Vertragshäfen und in Übersee es ihnen ermöglichte zu beurteilen, welche
                    Geschäfte sich lohnen mochten. Da sich die Preise jedoch mitunter rasch in die
                    eine oder andere Richtung entwickelten, kam es darauf an, dass die Informationen
                    möglichst aktuell waren. Die Schiffspost zwischen Shanghai und Nagasaki war der
                    schnellste internationale Kommunikationsweg, bevor Japan im Jahr 1872 per
                    Unterseekabel zwischen diesen beiden Städten an das globale Telegraphennetz
                    angeschlossen wurde. Bis zur Etablierung der Telegraphie im Alltagsgeschäft
                    spielte der Briefwechsel zwischen befreundeten Unternehmen die wichtigste Rolle
                    in der Informationsübermittlung. Aus der Geschäftskorrespondenz lässt sich
                    ablesen, dass L. Kniffler &amp; Co. Teil eines Informationsnetzwerks war, zu dem
                    unter anderem auch Siemssen &amp; Co. in China und Pandel &amp; Stiehaus in
                    Batavia gehörten.</p>
                <p>Eine Ergänzung der lückenhaften Unternehmensüberlieferung wäre in gewissem Maße
                    sicherlich noch möglich, jedoch auch sehr aufwendig. Dazu müssten Dokumente aus
                    dem Besitz von Geschäftspartnern von L. Kniffler &amp; Co. beschafft werden, wie
                    es zum Teil für die 150-jährige Unternehmensgeschichte von C. Illies &amp; Co.
                    bereits geschehen ist. Dabei stellt sich die Herausforderung, dass die
                    Geschäftskontakte von L. Kniffler &amp; Co. – abgesehen von den Namen, die in
                    der Korrespondenz erwähnt werden – größtenteils unbekannt sind, da entsprechende
                    Listen oder Adressbücher nicht erhalten sind. Bei der Suche nach möglichen
                    Geschäftspartnern von L. Kniffler &amp; Co. ist wiederum zu bedenken, dass die
                    meisten Handelsunternehmen, die Mitte des 19. Jahrhunderts aktiv waren, heute
                    nicht mehr existieren, so dass sich die Hoffnung auf Firmenarchive nur selten
                    erfüllen wird. Aussichtsreichere, da langlebigere Anlaufstellen sind deutsche
                    und andere europäische Industrieunternehmen, deren Produkte L. Kniffler und Co.
                    nach Japan verkauften oder die in umgekehrter Richtung von L. Kniffler &amp; Co.
                    mit japanischen Waren, insbesondere Rohseide, beliefert wurden. Über den
                    geschäftlichen Kontext hinaus kommt schließlich noch die Überlieferung aus den
                    niederländischen, deutschen und anderen Konsulaten in Japan in Betracht, mit
                    denen das Unternehmen korrespondierte.</p>
                <p>Um an Überreste der japanseitigen Korrespondenz oder auch an andere japanische
                    Quellen über L. Kniffler &amp; Co. zu gelangen, wäre spiegelbildlich ebenso in
                    Japan vorzugehen. Erste Anlaufstellen sind die Lokalarchive in den früheren
                    Vertragshäfen. Im Rahmen des Projektes konnten am Gründungssitz des Unternehmens
                    in Nagasaki im dortigen Nagasaki Rekishi Bunka Hakubutsukan (Nagasaki Museum of
                    History and Culture) bereits zahlreiche Behördendokumente, die L. Kniffler &amp;
                    Co. betreffen, digitalisiert werden. Ihre inhaltliche Erschließung ist Teil
                    einer geplanten Fortsetzung dieser Edition. Auch Akten der ehemaligen Lehnstümer
                        (<hi rend="italic">han</hi>) sowie der Meiji-Regierung, die im Zuge des
                    sogenannten „Regierungsgeschäfts“ von L. Kniffler &amp; Co. beliefert wurden
                    sowie Unternehmensüberlieferungen japanischer Handelshäuser und
                    Industrieunternehmen, mit denen L. Kniffler &amp; Co. Geschäfte machten, müssten
                    ausfindig gemacht werden.</p>
                <p>Zum Teil kann auch auf die zumeist japanische Sekundärliteratur zurückgegriffen
                    werden, die sich mit den japanischen Kaufleuten in den Vertragshäfen befasst.
                    Insbesondere im Umfeld des Yokohama Kaikō Shiryōkan (Yokohama Archives of
                    History) sind bereits zahlreiche Einzelstudien auf diesem Gebiet entstanden. Auf
                    Englisch ist Simon Partners<note>Partner, Simon (2018): <hi rend="italic">The
                            Merchant’s Tale: Yokohama and the Transformation of Japan</hi>. New
                        York: Columbia University Press.</note>
                    <note>Partner, Simon (2020): „Small Town, Big Dreams: A Yokohama Merchant and
                        the Transformation of Japan“, in: Hellyer, Robert / Fuess, Harald (Hrsg.):
                            <hi rend="italic">The Meiji Restoration: Japan as a Global Nation</hi>.
                        Cambridge: Cambridge University Press, S. 62–82.</note> exzellente,
                    ebenfalls auf der Grundlage einer Geschäftskorrespondenz verfasste Biographie
                    des Kaufmanns Shinohara Chūemon (1809–1891) hervorzuheben, der zur Zeit des
                    Bestehens der Firma L. Kniffler &amp; Co. mit ausländischen Kaufleuten in
                    Yokohama Geschäfte machte.</p>
                <p>Die Forschungsstränge zu den euroamerikanischen, japanischen und chinesischen
                    Kaufleuten in den Vertragshäfen zusammenzuführen und Verbindungen zwischen ihnen
                    offenzulegen, wäre ein lohnendes Unterfangen, das zur Mikrogeschichte der
                    Einbindung Japans in den Welthandel und somit der wirtschaftlichen
                    Globalisierung in der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts beitrüge.</p>
                <div>
                    <div>
                        <head>Literaturverzeichnis</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div xml:lang="en">
                <head>About the Sources</head>
                <p>The 156 documents edited here, dating from 1859 to 1876, in their entirety form
                    the international business correspondence of L. Kniffler &amp; Co., as it has
                    been preserved in the archive of its legal successor company C. Illies &amp; Co.
                    It is now being published for the first time in the shape of this edition.</p>
                <p>The impulse for this undertaking came from repeated requests from the expert
                    community who had been made aware of the existence of these rare company records
                    by the publication of the company history of C. Illies &amp; Co. on its 150th
                        anniversary.<note>Bähr, Johannes / Lesczenski, Jörg / Schmidtpott, Katja
                        (2009): <hi rend="italic">Handel ist Wandel: 150 Jahre C. Illies &amp;
                            Co</hi>. Munich: Piper. [Engl. translation: <hi rend="italic">Winds of
                            change: On the 150</hi>
                        <hi rend="italic superscript">th</hi>
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve"> anniversary of C. Illies &amp; Co.</hi>]</note>
                    Among the sources edited so far on the history of the Japanese trade of European
                    and American companies during the time of the treaty ports (1859–1899), business
                    correspondence is indeed a rarity.</p>
                <p>A large part of the sources published thus far, both of German merchants as well
                    as merchants of other nationalities who were active in the Japanese treaty
                    ports, falls in the category of personal testimonies. This is made up mostly of
                    memoirs, which were published after a person’s return to the home country or
                    after they retired and which partly overlap with the genre of travel writing.
                    The most popular example in the German-speaking area, the <hi rend="italic">roman à clef</hi> “Kontorrock und Konsulatsmütze”, was written by Arthur
                    Richard Weber (1841–1920), who was an employee at L. Kniffler &amp;
                        Co.<note>Weber, A.R. (1981): <hi rend="italic">Kontorrock und
                            Konsulatsmütze</hi> [Office Frock Coat and Consulate Cap]. Tokyo:
                        Deutsche Gesellschaft für Natur- und Völkerkunde Ostasiens (reprint of the
                        new 1973 edition. First new edition 1939. First published 1886).</note>
                    Martin Hermann Gildemeister, too, left behind memoirs, which unlike Weber, he
                    kept short and factual.<note>Glade, Dieter (ed.) (1985): “Die Lebenserinnerungen
                        des Martin Hermann Gildemeister: Herausgegeben und kommentiert von Dieter
                        Glade” [The Memoirs of Martin Hermann Gildemeister: Edited and annotated by
                        Dieter Glade], in: <hi rend="italic">Rotenburger Schriften</hi> 62, pp.
                        69–92.</note> Among the memoirs of merchants from other countries published
                    in recent years, those of the Dutchman Cornelis Theodoor Assendelft de Coningh
                    (1821–1890) are worth mentioning here.<note>Chaiklin, Martha (2012): <hi rend="italic">A Pioneer in Yokohama: A Dutchman’s Adventures in the New
                            Treaty Port.</hi> Indianapolis, Cambridge: Hackett Publishing Company
                        (From <hi rend="italic">Ontmoetingen ter Zee en te Land</hi>, 1879, ed.,
                        transl., intr. by Martha Chaiklin).</note> Diaries, too, are available in
                    published form, for example those of the Swiss merchant Caspar Brennwald
                    (1838–1899), the founder of Siber &amp; Brennwald (today: DKSH),<note>YFRZ =
                        Yokohamashi Furusato Rekishi Zaidan / Burenwarudo Nikki Kenkyūkai (ed.)
                        (2020): <hi rend="italic">Suisu shisetsudan ga mita Bakumatsu no Nihon:
                            Burenwarudo nikki 1862-1867</hi> [Japan towards the End of the
                        Edo-Period in Observations of the Swiss Mission to Japan: The Diaries of
                        Brennwald, 1862–1867]. Tokyo: Bensei Shuppan.</note>
                    <note>YKS = Yokohama
                        Kaikō Shiryōkan (Yokohama Archives of History) (ed.) (2015): <hi rend="italic">Burenwarudo no Bakumatsu•Meiji Nippon nikki: Shirarezaru
                            Suisu•Nihon no kōryūshi</hi> [Brennwald Diary in Bakumatsu-Meiji Japan:
                        Unknown History of Exchange between Switzerland and Japan]. Tokyo: Nikkei
                        BPsha.</note> or those of the US citizen Francis Hall (1822–1902), who
                    worked as a merchant at Walsh, Hall &amp; Co. and as a correspondent for the <hi rend="italic">New York Tribune</hi>.<note>Notehelfer, F.G. (2001): <hi rend="italic">Japan Through American Eyes: The Journal of Francis Hall,
                            1859–1866</hi>. Boulder: Westview Press (ed., ann., and abr. by F.G.
                        Notehelfer).</note> Private letters, on the other hand, form the basis for
                    the biography of the Northern German merchant Hinrich Ahrens (1842–1886), whose
                    company H. Ahrens &amp; Co. was structured in a similar way to C. Illies &amp;
                        Co.<note>Reimers, Carolin (2010): <hi rend="italic">“Zeit ist Geld”: Der
                            Kaufmann Hinrich Ahrens und die Anfänge des deutschen Handels in
                            Japan</hi> [“Time is Money”: The Merchant Hinrich Ahrens and the
                        Beginnings of Trade in Japan]. Münster: Monsenstein und
                    Vannerdat.</note>
                </p>
                <p>In terms of their content, the focus of many of these personal testimonials is on
                    descriptions of the social life within the European and American communities,
                    portrayals of the changeable situation in Japan regarding domestic and foreign
                    policy at the time of the armed conflicts that preceded the Meiji Restoration in
                    1868, as well as on observations of the Japanese environment and its people. The
                    trading activities themselves, however, are only dealt with relatively
                    superficially, and we get to know very little about the contents and the extent
                    of actual business deals.</p>
                <p>The edited sources from German merchants in Japan in the mid-19th century
                    furthermore feature a number of letters by Louis Kniffler and Martin Hermann
                    Gildemeister from the holdings of the state archives of Hamburg und Bremen.
                    These letters document the efforts made by these two Hanseatic cities to draw up
                    trade deals with the Japanese government in the period from 1855 to
                        1867.<note>Mathias, Regine / Pauer, Erich (eds.) (1992): <hi rend="italic">Die Hansestädte und Japan, 1855–1867: Ausgewählte Dokumente</hi> [The
                        Hanseatic Cities and Japan, 1855–1867: Selected Documents] [Marburger
                        Japan-Reihe, vol. 7]. Marburg: Förderverein Marburger Japan-Reihe.</note>
                    They widen the research basis regarding the beginnings of the German-Japanese
                    relationship by shining a light on the politico-economic activities that the
                    merchants undertook to initiate it.</p>
                <p>Compared to the sources mentioned above, business correspondence from the time of
                    the Japanese treaty ports, whether from German companies or from those of other
                    nationalities, has been preserved or even published to a much lesser extent.
                    Well-known exceptions are, firstly, the archive of the British company Jardine
                    Matheson &amp; Co. (founded in China in 1832, today: Jardine Matheson Holdings
                    Ltd.) at Cambridge University. This archive – in keeping with the size and the
                    tradition of the company – may well be the most extensive of its kind and
                    consequently has already been frequently used for politico-economic research.
                    Secondly, the business and private correspondence of another British company,
                    Aspinall, Cornes &amp; Co. (founded in Yokohama in 1861, today: Cornes &amp;
                    Co.), which spans the period from the 1860s until 1910, is available in an
                    edited form.<note>Davies, Peter N. (2008): <hi rend="italic">The Business, Life
                            and Letters of Frederick Cornes: Aspects of the Evolution of Commerce in
                            Modern Japan, 1861–1910</hi>. Folkestone: Global Oriental.</note> As
                    concerns German-language companies such as the Swiss trading house Siber &amp;
                    Brennwald (founded in Yokohama in 1865, today: DKSH) and the Hamburg firm Simon,
                    Evers &amp; Co. (founded in Hamburg in 1873, today: SECO) there is extant
                    business material that has been made available for publications<note>YFRZ
                        (2020): <hi rend="italic">Burenwarudo nikki 1862–1867</hi> (cf. n.
                        5).</note>
                    <note>YKS (2015): <hi rend="italic">Burenwarudo no Bakumatsu•Meiji
                            Nippon nikki</hi> (cf. n. 6).</note>
                    <note>Molsen, Käthe (1973): <hi rend="italic">Simon, Evers &amp; Co. G.m.b.H. 1873–1973
                        </hi>[Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle
                        e.V., Hamburg, vol. 35]. Hamburg: Hanseatischer Merkur.</note> but has not
                    yet been edited. This present edition is thus the first dedicated to the
                    business correspondence of a German company during the treaty port period.</p>
                <p>This edition harbours significant potential for historical research in many
                    ways.</p>
                <p>In the first instance, the focus is on the history of the company itself, in
                    which regard individual letters have already been studied. Publications in this
                    regard so far include the company history on the event of the 150th anniversary
                    of C. Illies &amp; Co.<note>Bähr et al. (2009): <hi rend="italic">Handel ist
                            Wandel</hi> (cf. n. 1).</note> and its Japanese version<note>Kikkawa
                        Takeo (2009): <hi rend="italic">Irisu 150nen – Reimeiki no kioku / C. Illies
                            &amp; Co. – Die Anfänge in Japan</hi> [C. Illies &amp; Co. – The
                        Beginnings in Japan]. Tokyo: C. Illies &amp; Co., Ltd. (transl. Hannelore
                        Eisenhofer-Halim).</note> as well as the earlier company history occasioned
                    by the 100th anniversary<note>Molsen, Käthe (1959): <hi rend="italic">C. Illies
                            &amp; Co. 1859–1959: Ein Beitrag zur Geschichte des deutsch-japanischen
                            Handels</hi> [C. Illies Co. 1859–1959: A Contribution to the History of
                        German-Japanese Trade] [Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen
                        Forschungsstelle e.V., Hamburg, vol. 23]. Hamburg: Hanseatischer
                        Merkur.</note>. Similar to most other trading companies of that era, with
                    regard to L. Kniffler &amp; Co., too, it holds true that the precise nature of
                    many of its business undertakings are unclear. This means we do not know
                    whether, and to what extent, commission business was conducted, whether the
                    companies dealt in an agency capacity on behalf of European manufacturing
                    companies on a commission basis or whether they traded on their own account,
                    with the latter requiring a certain amount of financial strength but also
                    enabling much larger profits.<note>Davies (2008): <hi rend="italic">The
                            Business, Life and Letters of Frederick Cornes</hi> (cf. n. 10), p.
                        40.</note>
                </p>
                <p>Within the wider context of German-Japanese relations, the material can lead to a
                    stronger focus on economic history in the analysis of the nations’ relationship,
                    as generally the angle there still tends to be very much on diplomatic and
                    cultural history.</p>
                <p>Something similar can be said for the history of the Japanese treaty ports.
                    Having been viewed in older research primarily as the site of conflicts that
                    resulted from the unequal balance of power they were set up under and thus often
                    having been considered with a focus on legal matters connected to the Unequal
                    Treaties, the research interest more recently shifted towards topics related to
                    the history of culture and everyday life. The treaty ports in the entire East
                    Asian treaty port system are now increasingly seen as areas of contact inhabited
                    by members of different cultures, whose interaction and perception of each other
                    is being investigated.<note>Brunero, Donna / Villalta Puig, Stephanie (eds.)
                        (2018): <hi rend="italic">Life in Treaty Port China and Japan</hi>.
                        Singapore: Palgrave Macmillan.</note>
                </p>
                <p>If we look at the economic history of the treaty port period, we find that the
                    macrohistory of the industrialisation and integration of Japan into world trade
                    during the second half of the 19th century has already been extensively
                    researched, especially by the Japanese historians of economics Sugihara Kaoru,
                    Sugiyama Shinya and Ishii Kanji, some of whose works have been published in
                    English. However, with regard to researching the microhistory of globalisation,
                    the role of individual companies has so far been studied much less intensively,
                    especially when it comes to non-British firms. Thus, business correspondence
                    such as that of L. Kniffler &amp; Co. on the one hand enables us, based on this
                    company’s specific example, to form a picture of the global entanglement of the
                    European, and especially the German, trade with Asia in the mid-19th century. On
                    the other hand, it contains detailed information about the size, content and
                    destination of individual shipments of goods as well as about price trends. This
                    information illustrates not only the day-to-day business of such a trading house
                    but also provides a tangible impression of the contribution the company
                    ultimately made to the industrialisation and modernisation of Japan – which is
                    what the company history published on the occasion of the 150 anniversary in
                    2009 already attempted to achieve. </p>
                <p>The possibilities opened up by this edition are, nonetheless, limited by gaps in
                    the written records. Without a doubt the business correspondence of L. Kniffler
                    &amp; Co. will originally have been much more extensive, and the fate of the
                    missing documents is unknown. It is possible that they were lost when the
                    Yokohama office, the company’s headquarters from 1866 until 1898, was completely
                    destroyed during the Great Kantō Earthquake in 1923. However, it is also unknown
                    whether there had in fact been any systematic archiving prior to this event.</p>
                <p>With regard to the special circumstances that led to the survival of the
                    documents presented here while most of the others were lost we are, again,
                    reduced to speculation. There is no discernible connection between the documents
                    that would suggest they were deliberately selected to be preserved. One possible
                    exception in this regard, if at all, might be formed by a small group of letters
                    that L. Kniffler &amp; Co. received from the German diplomatic missions in
                    Nagasaki, Yokohama and Tokyo. As these letters concerned legal matters, it may
                    be that they were archived in the case of potential court hearings.</p>
                <p>It is regrettable that in the business correspondence of L. Kniffler &amp; Co.
                    not a single letter from Japanese merchants or the Japanese authorities has been
                    preserved, which means that the Japanese correspondence is missing in its
                    entirety. This may be due to the fact that it was usual practice for European
                    and US trading houses in Japan to maintain two separate offices: one dealing
                    with international correspondence conducted in European languages with their
                    partners in Europe, the USA and further afield, and a second dealing with
                    domestic correspondence with their Japanese business partners, which was
                    initially conducted by Chinese employees (<hi rend="italic">compradors</hi>)
                    using Chinese characters and later on by Japanese managers (<hi rend="italic">bantō</hi>) writing in Japanese script. The domestic correspondence was
                    thus dealt with at a different place – and therefore possibly archived at a
                    different place – than the international correspondence. It is a reasonable
                    assumption that many European or American owners of the trading houses, who
                    generally did not know Japanese, will have had little contact with the Japanese
                    documents or, if they did, may not have considered it expedient to archive them
                    or even transport to the home countries, as the surviving Kniffler
                    correspondence must have been at some unknown point in time.</p>
                <p>Regarding the composition of the set of sources edited here, the vast majority of
                    the documents consist of classic business letters dealing with specific business
                    deals. Furthermore, the correspondence also features some other material, such
                    as circulars informing the readers about staff changes, market reports as well
                    as letters from diplomatic missions in Japan.</p>
                <p>It should be stressed as a unique characteristic here that L. Kniffler &amp; Co.,
                    Louis Kniffler or other members of the company were the recipients of all of
                    these letters. Copies of letters, if they existed, sent by L. Kniffler &amp; Co.
                    or any original letters with the sender’s address given as L. Kniffler &amp; Co.
                    have not been preserved at all in the company records that were passed down.
                    This makes it impossible to reconstruct any letter exchanges in their
                    entirety.</p>
                <p>Most of the letters were addressed to the principal office of L. Kniffler &amp;
                    Co. in Nagasaki, followed by the up and coming subsidiary in Yokohama, which in
                    1866 was elevated to become the headquarters. The senders were located in
                    roughly equal measure in Asia and Europe, with a few also in the USA. Among
                    them, trading companies significantly outweigh insurance companies and banks. At
                    the time, it was in fact frequently other trading companies that also undertook
                    the function of banks and insurances. There is also a scarcity of letters from
                    shipowning companies and industrial enterprises preserved as part of the set of
                    sources.</p>
                <p>The content of many letters suggests that originally they would have contained
                    enclosed invoices, bills of lading or insurance papers, which have not survived.
                    Nonetheless, by means of the letters it is possible to reconstruct various
                    individual business undertakings because the letter text made reference to the
                    missing documents. Thus, many letters contain confirmations of deliveries
                    received from L. Kniffler &amp; Co., confirmations of payments received from L.
                    Kniffler &amp; Co., descriptions of current shipments to L. Kniffler &amp; Co.
                    with the request for notification of receipt and for payment, and, last but not
                    least, they also feature purchase orders. </p>
                <p>Many letters describe the current price trends for important trading goods at the
                    sender’s location and provide news about the state of the market
                    internationally. Such market information was of crucial importance to
                    international trading companies like L. Kniffler &amp; Co. because they
                    initially depended hugely on arbitrage. Consequently, having knowledge about the
                    differences in price between the different marketplaces in the Japanese treaty
                    ports and overseas enabled them to make a judgment call on which business
                    undertakings might be lucrative. As the prices, however, could quickly either
                    drop or rise, it was essential that the information was as up-to-date as
                    possible. Sending post by ship between Shanghai and Nagasaki was the fastest way
                    to communicate internationally until Japan got linked to the global telegraph
                    network with an undersea cable between these two cities. Before telegraphy took
                    over as the established means of communication in everyday business, exchanging
                    letters between companies that were in contact with each other was therefore the
                    most important way of communicating information. From the business
                    correspondence of L. Kniffler &amp; Co. we can see that the company formed part
                    of an information network that also included, amongst others, Siemssen &amp; Co.
                    in China and Pandel &amp; Stiehaus in Batavia.</p>
                <p>Filling the gaps in the surviving company records would, to some extent,
                    certainly be possible, though it would also be very time-consuming. It would
                    require documents to be procured from the holdings of the business partners of
                    L. Kniffler &amp; Co., which was partly already done for the purpose of the
                    company history on the 150th anniversary of C. Illies &amp; Co. However, this is
                    a challenging task because the business contacts of L. Kniffler &amp; Co. –
                    apart from those named in the correspondence – are largely unknown due to the
                    fact that relevant lists or address books are not extant. When searching for
                    possible business partners of L. Kniffler &amp; Co., it furthermore has to be
                    factored in that most trading companies active in the mid-19th century do not
                    exist any more, which means that the hope of finding company archives very
                    rarely comes true. More promising points of contact due to their longevity are
                    German and other European manufacturing companies whose products L. Kniffler
                    &amp; Co. sold in Japan or whom L. Kniffler &amp; Co., in turn, supplied with
                    Japanese goods, particularly raw silk. Beyond the business context it would also
                    be possible to consult the records of the Dutch, German and any other consulates
                    that the company was in correspondence with.</p>
                <p>To gain access to the company’s Japan-internal correspondence as well as to other
                    Japanese sources about L. Kniffler &amp; Co., a similar approach would be
                    necessary. Initial points of contact are the local archives in the former treaty
                    ports. As part of the present project, numerous official bureaucratic documents
                    concerning L. Kniffler held at the Nagasaki Rekishi Bunka Hakubutsukan (Nagasaki
                    Museum of History and Culture) have already been successfully digitised as this
                    city was where the company’s original headquarters were founded. The analysis of
                    their contents forms part of a planned follow-up volume to this edition. It
                    would also be necessary to locate the records of the former fiefdoms (<hi rend="italic">han</hi>) as well as of the Meiji government, which was
                    supplied by L. Kniffler &amp; Co. as part of the company’s so-called
                    “governmental business”. Similarly, the company records of Japanese trading
                    houses and manufacturing businesses that L. Kniffler &amp; Co. had dealings with
                    will have to be located.</p>
                <p>In parts it will also be possible to make use of the, mostly Japanese, secondary
                    literature dealing with Japanese merchants at the treaty ports. Especially at
                    the Yokohama Kaikō Shiryōkan (Yokohama Archives of History) a number of
                    individual studies have already been conducted in this field of study. Among the
                    English-language literature, we should draw particular attention to Simon
                        Partner’s<note>Partner, Simon (2018): <hi rend="italic">The Merchant’s Tale:
                            Yokohama and the Transformation of Japan</hi>. New York: Columbia
                        University Press.</note>
                    <note>Partner, Simon (2020): “Small Town, Big
                        Dreams: A Yokohama Merchant and the Transformation of Japan”, in: Hellyer,
                        Robert / Fuess, Harald (eds.): <hi rend="italic">The Meiji Restoration:
                            Japan as a Global Nation</hi>. Cambridge: Cambridge University Press,
                        pp. 62–82.</note> excellent biography of the merchant Shinohara Chūemon
                    (1809–1891), which was also written on the basis of a body of business
                    correspondence. At the time that the company L. Kniffler &amp; Co. existed,
                    Shinohara was in the business of trading with foreign merchants.</p>
                <p>Bringing together the various strands of research regarding the European,
                    American, Japanese and Chinese merchants who operated at the treaty ports and
                    revealing the connections between these merchants would be a rewarding
                    undertaking, which would contribute to the microhistory of Japan’s integration
                    into the world trade and thus of the economic globalisation in the second half
                    of the 19th century.</p>
                <div>
                    <div>
                        <head>References</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>