<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="documentation.html" 
?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Editionsrichtlinien Knifflerbriefe</title>
                <editor>Tristan Pfeil, Marc Scheffer</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl> Tristan Pfeil, Marc Scheffer: Editionsrichtlinien. In: Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. (1859-1876). Ruhr-Universität Bochum, Fakultät für
                    Ostasienwissenschaften, Geschichte Japans. https://kniffler.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/documentation/aboutSources.xml </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <head>Editionsrichtlinien</head>
                <p>Die digitale Edition der Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. basiert auf dem TEI-Standard des XML-Datenformats. Nicht alle Bestandteile des TEI-Standards sind in jeder
                    Edition gleich sinnvoll zu verwenden. Deshalb werden für digitale Editionen mithilfe des Metaformats ODD (One Document Does It All) TEI-Schemata spezifiziert. Diese Edition
                    verwendet zwei ODDs mit jeweils unterschiedlichen Funktionen. Das <ref target="https://existdb.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/knifflerSchema_odd.html">Kniffler-Schema</ref> enthält
                    die für die Kniffler-Edition verwendeten Teile des TEI-Formats. Die <ref target="https://existdb.ub.rub.de/exist/apps/tei-publisher/odd-editor.html?odd=knifflerdesignodd.odd">Kniffler-Design-ODD</ref> hingegen steuert die Darstellung der edierten Texte in der TEI-Publisher-Präsentationsumgebung im Web.</p>
                <div>
                    <head>Umfang der Edition</head>
                    <p>Die digitale Edition der Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co. enthält zum gegenwärtigen Zeitpunkt 156 Dokumente aus dem Firmenarchiv C. Illies &amp; Co.
                        (FA-CIC).</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Übersetzungen</head>
                    <p> Die Dokumente sind in mehreren Sprachen abgefasst: Deutsch, Englisch, Französisch und Niederländisch. Die deutschen Dokumente wurden transkribiert, annotiert und für ein
                        internationales Lesepublikum ins Englische übersetzt. Die englischen Dokumente wurden ebenfalls transkribiert und annotiert. Die französischen und niederländischen Briefe
                        wurden transkribiert und rudimentär annotiert. Ihre ausführliche Annotation sowie die Übersetzung ins Englische steht noch aus. </p>
                    <p>Die Übersetzungen sind Teil der XML-Dateien der edierten Dokumente. Sie werden in den Briefen vom Element <hi rend="code">&lt;text&gt;</hi> mit dem Attributwert <hi rend="code">&lt;@type='translation'&gt;.</hi> markiert. Die Übersetzungen wurden mit minimalen strukturierenden Elementen versehen, um das Zeilenbild der Originale wiederzugeben. Auf
                        weitere Auszeichnungen im Sinne einer digitalen Edition wurde verzichtet</p>
                </div>
                <div>
                    <head>1. Diplomatische Edierung</head>
                    <p>Die Transkription der Briefe erfolgt grundsätzlich diplomatisch. Alle Schreibvarianten Rechtschreibfehler und Schreibformen werden aus dem Text übernommen.</p>
                    <div>
                        <head>1.1 Ausnahmen</head>
                        <p>Wo Rechtschreibfehler die Lesbarkeit stark beeinträchtigen resp. unmöglich machen, werden Korrekturen und Glättungen als Lesemöglichkeiten mithilfe eines <hi rend="code">&lt;choice&gt;</hi> Elements angeboten.<lb/> Es wird bei der Transkription der deutschen Schriften nicht unterschieden zwischen dem Binnen- und dem schließenden „s“.
                            Eine Ausnahme hiervon erfolgt da, wo das Binnen-„s“ Verwendung findet um ein konjunktionales, „dass“ (also: daſ) auszudrücken. Hier wird das lange „s“ als solches also „ſ“
                            geschrieben.<lb/> Verdopplungsstriche über Konsonanten werden stillschweigend aufgelöst Bsp. n̄ =nn.<lb/> Wenn aus der Quelle Groß- und Kleinschreibung nicht eindeutig zu
                            erkennen sind, werden die jeweiligen Stellen der Rechtschreibung entsprechend stillschweigend angepasst.<lb/> Wo eine Unterscheidung zwischen „I“ und „J“ nicht erfolgt,
                            wird vor einem Vokal ein „J“, vor einem Konsonanten ein „I“ geschrieben. Wo diese Buchstaben auch in den deutschen Schriften eindeutig zu erkennen sind, werden diese
                            Glättungen nicht vorgenommen.<lb/> Doppelte Binderstriche „=“ werden stillschweigend in einfache Bindestriche verwandelt. Wo Bindestriche am Zeilenende fehlen werden diese
                            nicht ersetzt.<lb/> Kustoden werden als Anfang der neuen Seite dargestellt und am Ende der letzten Seite aufgelöst, sofern dadurch kein Informationsverlust entsteht.<lb/>
                            Verschleifungen und Faulenzerausläufe an Wort- Zeilen- und Satzenden werden, soweit deren Bedeutung erkennbar ist, aufgelöst und nicht gesondert gekennzeichnet.<lb/> Die in
                            den Briefen verwendeten Dezimaltrennzeichen, die im Original dem Doppelbindestrich entsprechen, werden in Dezimalkommata verwandelt, die zeitgenössische Darstellung des
                            Betragsendes mit demselben Zeichen wird mit „,-„ in heutiger Schreibweise dargestellt.<lb/>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>1.2 Seitennummerierung und fehlende Seiten</head>
                        <p>Alle Seiten der Briefe werden in der Darstellung übernommen, auch wenn sie keinen Informationsgehalt haben. Ebenso werden diese Seiten als leere Seiten in der Transkription
                            erfasst.<lb/> Fehlende Seiten werden durch die Sprünge in den Seitenzahlen dargestellt.<lb/>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>1.3 Briefumschläge und Stempel</head>
                        <p>Die Briefumschläge werden mit allen enthaltenen Informationen erfasst. Dabei sind nicht nur die Eingangsnotizen wichtig, die Daten des Briefeingangs und des
                            Antwortschreibens festhalten, sondern auch die Post- und Firmenstempel auf den jeweiligen Umschlägen.<lb/> Völlig unleserliche Vermerke und Stempel werden nicht miterfasst,
                            sobald ein Teilbereich der Information erkennbar ist, werden diese aber aufgenommen und die fehlenden Informationen gekennzeichnet.<lb/>
                        </p>
                        <div>
                            <head>1.3.1 Eingangsnotizen</head>
                            <p>Nahezu alle Briefe wurden durch die Firma Kniffler mit einem Eingangsvermerkt versehen, der sowohl den Namen des Schreibers als auch die Daten des Erhalts des Briefes
                                enthält. In der Regel werden Sende- und Empfangsdatum in den Metadaten hieraus übernommen. Bei einigen Briefen wurde darüber hinaus offenbar auch das Datum der Antwort
                                auf den Brief durch die Firma Kniffler festgehalten.<lb/> Die Eingangsnotizen werden als <hi rend="code">&lt;add&gt;</hi> dargestellt, welches darüber hinaus mit den
                                Attributen <hi rend="code">@style</hi>, <hi rend="code">@place</hi> &amp; <hi rend="code">@resp</hi> näher spezifiziert werden.<lb/> Das <hi rend="code">@style</hi>-Attribut dient dabei der hauptsächlich der Darstellung der Ausrichtung, da die Notizen meist um 90° versetzt zur Ausrichtung des Umschlags ausgeführt
                                wurden.<lb/> Das <hi rend="code">@place</hi>-Attribut bezeichnet den Ort der Zufügung auf dem Papier, gemäß den in diesen Richtlinien gemachten Spezifikationen.<lb/>
                                Das <hi rend="code">@resp</hi>-Attribut gibt hier, wie immer, nur Auskunft darüber ob es sich um eine Zufügung des Schreibers handelt oder, wie in diesem Fall, um eine
                                Zufügung des Empfängers.<lb/>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>1.3.2 Stempel</head>
                            <p>Stempel werden als <hi rend="code">stamp</hi> Elemente erfasst und ihr Inhalt in diesen eingeschlossen. Bei den Stempeln wird mit einem <hi rend="code">@type</hi>
                                Attribut zwischen Firmenstempeln und Poststempeln durch die Werte <hi rend="code">'firm'</hi> und <hi rend="code">'postal'</hi> unterschieden.<lb/> Die Orts- und
                                Datumsangaben werden als solche erfasst und die Datumsangaben auch maschinenlesbar ausgezeichnet.<lb/> Gänzlich unleserliche Stempel werden wegen des fehlenden
                                Informationsgehalts nicht durch die Transkription erfasst.<lb/>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head>1.4 Textformat</head>
                        <div>
                            <head>1.4.1 Textpositionen, Absätze, Einzüge und Zeilen</head>
                            <p>Alle Zeilenenden werden mit dem leeren Element <hi rend="code">&lt;lb/&gt;</hi> wie im Original erfasst.<lb/> Die Textpositionen werden nur vereinfacht dargestellt. Dazu
                                werden die vom Haupttext verschobenen teile in <hi rend="code">&lt;seg&gt;</hi> Elementen erfasst und mit <hi rend="code">@rend</hi> mit den möglichen Werten <hi rend="code">'left'</hi>, <hi rend="code">'center'</hi> und <hi rend="code">'right'</hi> zugeordnet.<lb/> Zeileneinschübe werden nicht dargestellt.<lb/>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>1.4.2 Unterstreichungen, Hochstellungen, Hervorhebungen</head>
                            <div>
                                <head>1.4.2.1 Unterstreichungen</head>
                                <p>Hervorhebungen im Text durch Unterstreichungen werden übernommen, aber nur bis zu drei Linien Unterstreichungen. Diese werden durch ein <hi rend="code">&lt;hi&gt;</hi> Element mit dem Attribut <hi rend="code">@rend</hi> mit dem Wert <hi rend="code">'underline'</hi> bezeichnet und die Häufigkeit der
                                    Unterstreichung wird durch ein Attribut <hi rend="code">@n</hi> mit den Entsprechenden Werten bis drei ausgezeichnet.<lb/>
                                </p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>1.4.2.2 Hochstellungen</head>
                                <p>Hochstellungen von Wortendungen und Abkürzungen wie bespielsweise P<hi rend="superscript">er</hi> und D<hi rend="superscript">r</hi> werden als solche mit dem
                                    Element <hi rend="code">&lt;hi&gt;</hi> und dem Attribut <hi rend="code">@rend</hi> mit dem Wert <hi rend="code">'superscript'</hi> erfasst. Einzige Ausnahme bildet
                                    das „o“ in Co., das in der Regel als Co. ausgeschrieben wird, da die Stellung des „o“ in vielen Fällen nicht genau auszumachen ist.<lb/> Ebenfalls werden die zur
                                    Darstellung von Ordinalzahlen verwendeten hochgestellten „<hi rend="superscript">te</hi>“ bzw. „<hi rend="superscript">ten</hi>“ u. ä. in der oben beschriebenen
                                    Weise erfasst. An einigen Stellen dient die Hochstellung auch der Darstellung von Dezimalstellen, also „2<hi rend="superscript">75</hi>“ statt „2,75“. Diese
                                    Schreibweise wird in der Transkription übernommen. Die bei Ziffern oder auch Qualitätsbezeichnungen („1<hi rend="superscript">a</hi>“) teilweise vorkommenden
                                    Anführungszeichen / Doppelstriche unter dem Hochgestellten Wert werden nicht übernommen.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>1.4.2.3 Größer geschriebene Wörter und Buchstaben</head>
                                <p>Größenwechsel von Buchstaben werden, auch wenn sie der Hervorhebung dienen, nicht miterfasst.</p>
                            </div>
                        </div>
                        <div>
                            <head>1.4.3 Tabellen</head>
                            <p>Tabellarische Darstellungen im Text werden übernommen und mit dem Element <hi rend="code">&lt;table&gt;</hi> ausgezeichnet.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>1.4.4 Zahlen, Brüche und Sonderzeichen</head>
                            <p>Bruchzahlen werden, unabhängig von ihrer Darstellung im Text in der Unicode-kompatiblen Form mit einem Fraction Slash (c/“) dargestellt, z.B. als „½“. Auch da, wo
                                abweichend von dieser Form die Zähler und Nenner mit einem geraden Bruchstrich als zwei übereinander stehende Zahlen dargestellt werden, erfolgt diese
                                Darstellungsweise.<lb/> Sonderzeichen, wie das Pfundzeichen „℔“, ein kaufmännisches und („&amp;“) ein + usw. werden, sofern Unicode ihre Darstellung erlaubt, im Text
                                wiedergegeben. Wo die Darstellung nicht in der Form dargestellt werden kann, wird deren Bedeutung ausgeschrieben und durch gepunktete Unterstreichung
                                gekennzeichnet.<lb/> Die Unterscheidung zwischen den Pfundzeichen ℔ und £ erfolgt wo immer notwendig. Die erste Variante wird in den Fällen angewandt, bei denen im
                                Original ein Gewichtspfundsymbol verwendet wurde, das mehr einem verschliffenen „u“ gleicht.<lb/>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>1.4.5 Anmerkungen, Notizen und Anstreichungen von anderer Hand</head>
                            <p>Alle Einfügungen werden innerhalb eines <hi rend="code">&lt;add&gt;</hi> Elements mit den möglichen Attributen <hi rend="code">@style</hi>, <hi rend="code">@resp</hi>
                                und <hi rend="code">@place</hi> erfasst.<lb/> Da sowohl auf der Sender- als auch auf der Empfängerseite bis auf wenigen Ausnahmen der Schreiber nicht ausgemacht werden
                                kann, sind als Werte für <hi rend="code">@resp</hi> nur <hi rend="code">'writer'</hi> und <hi rend="code">'other'</hi> möglich. Alle Hinzufügungen die nicht durch den
                                Sender resp. das Senderhaus verantwortet sind mit 'other' ausgezeichnet. </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>2. Sachauszeichnungen mit Registereintrag</head>
                    <p>Alle Personen, Firmen, Orte, Waren und Schiffe werden in den jeweiligen Registern erfasst und mit einer <hi rend="code">@xml:id</hi> als URI versehen. Darüber hinaus werden auch
                        erklärungsbedürftige Terme erfasst. Auch wenn über einzelne Personen oder Schiffe keine weiterführenden Informationen zu erlangen sind, so werden diese dennoch erfasst, um sie
                        über ihre ID eindeutig zu identifizieren.</p>
                    <div>
                        <head>2.1 Personen</head>
                        <p>Alle Personen werden mit einer <hi rend="code">@xml:id</hi> in das Register aufgenommen, auf das über ein <hi rend="code">@ref</hi> verwiesen wird. Informationen zur Person
                            werden unter dem <hi rend="code">&lt;note&gt;</hi>-Eintrag zusammengefasst. Bibliographische Angaben zu den Informationen und, sofern vorhanden, Verweise auf Normdateien
                            werden zur Verfügung gestellt. Die Informationen werden in der TEI-Publisher-Webumgebung als Popup dargestellt. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>2.2 Firmen &amp; Organisationen</head>
                        <p>Alle Firmen werden mit einer <hi rend="code">@xml:id</hi> in das Register aufgenommen, auf das über ein @ref verwiesen wird. Das für die Organisationen verwendete Element
                                <hi rend="code">&lt;orgName&gt;</hi> mit dem Attribut <hi rend="code">@type</hi> kann die Attributwerte <hi rend="code">'firm'</hi> für Firmen oder <hi rend="code">'gov'</hi> für öffentliche Organisationen annehmen. <lb/>
                            <lb/> Beispielcode:<lb/>
                            <hi rend="code"> &lt;orgName type="firm" ref="K01004"&gt;L. Kniffler &amp; Co.&lt;/orgName&gt;</hi>
                            <lb/> Auszeichnung einer Organisation mit Verweis auf den Typ (<hi rend="code">@type='firm'</hi>) und Referenzierung des Registereintrags.<lb/>
                            <lb/> Informationen zur Firma werden unter dem <hi rend="code">&lt;note&gt;</hi>-Eintrag zusammengefasst. Bibliographische Angaben zu den Informationen und, sofern
                            vorhanden, Verweise auf Normdateien werden zur Verfügung gestellt. Die Informationen werden in der TEI-Publisher-Webumgebung als Popup dargestellt.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>2.3 Orte</head>
                        <p>Alle Orte werden erfasst, mit einer <hi rend="code">@xml:id</hi> in das Register aufgenommen und über ein <hi rend="code">@ref</hi> mit der Normdatenbank <ref target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref> verbunden. In den Briefen sind Ortsnamen mit dem Element <hi rend="code">&lt;placeName&gt;</hi> Eine kurze
                            Beschreibung des Ortes befindet sich im <hi rend="code">&lt;note&gt;</hi>-Eintrag. Die Informationen werden in der TEI-Publisher-Webumgebung als Popup dargestellt. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>2.4 Waren, Schiffe und Terme</head>
                        <p>Alle Waren, Schiffe und Terme werden erfasst. Terme werden über das Attribut <hi rend="code">@type</hi> in die Gruppen <hi rend="code">'commercial'</hi> für Begriffe der
                            Kaufmannssprache, <hi rend="code">'logistic'</hi> für logistische Ausdrücke, <hi rend="code">'currency'</hi> für Währungseinheiten und <hi rend="code">'measure'</hi> für
                            Maßeinheiten eingeteilt. Waren werden in den Briefen mit dem Element <hi rend="code">&lt;term&gt;</hi> gekennzeichnet und mit dem <hi rend="code">@type</hi>-Attribut mit
                            dem Wert <hi rend="code">'goods'</hi> spezifiziert. Schiffsnamen werden mit dem Element <hi rend="code">&lt;name&gt;</hi> gekennzeichnet und einem <hi rend="code">@type</hi>-Attribut und dem Wert <hi rend="code">'ship'</hi> spezifiziert. Waren, Schiffe und Terme erhalten Beschreibungen im <hi rend="code">&lt;note&gt;</hi>-Eintrag. Bibliographische Angaben zu den Informationen werden im Element <hi rend="code">&lt;bibl&gt;</hi> zur Verfügung gestellt. Die Informationen
                            werden in der TEI-Publisher-Webumgebung als Popup dargestellt. </p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>3. Maß-, Mengen- und Währungsangaben</head>
                    <p>Weitere Sachauszeichnungen, die nicht auf einen Registereintrag verweisen, wurden vorgenommen, um Grundlage für eine computergestützte Auswertung von Warenpreisen und -flüssen
                        zu bilden. Diese numerischen Angaben erfahren in der Regel keine Repräsentation in der Publikationsumgebung, sondern sind Teil des XML-Quellcodes der einzelnen Dokumente. Alle
                        Maß-, Mengen- und Währungsangaben werden mit dem Element <hi rend="code">&lt;measure&gt;</hi> ausgezeichnet. Die Erläuterung zu in den Briefen verwendeten erklärungsbedürftigen
                        Einheiten werden über den Registereintrag des <hi rend="code">&lt;term&gt;</hi> Elements vorgenommen. Für die Auszeichnung mit <hi rend="code">&lt;measure&gt;</hi> und zur
                        Normalisierung wird das Element um die Attribute @type, @unit und @quantity erweitert. Mit @type wird die Art des Maßes bezeichnet, also Masse, Länge, Fläche, Währung etc. Das
                            <hi rend="code">@unit</hi> bezeichnet die Einheit mit der gemessen wird, also Kilogramm, Meter usw. Mit dem <hi rend="code">@quantity</hi>-Attribut wird die Menge der
                        jeweiligen Einheit beschrieben. <lb/>Beispielcode:<lb/>
                        <hi rend="code">&lt;measure unit="mex$" type="currency" quantity="2.5"&gt;2 ½&lt;/measure&gt;</hi> Eine Dollarsumme in maschinenlesbarer Form </p>
                </div>
                <div>
                    <head>4. Seiten</head>

                    <div>
                        <head>4.1. Briefumschläge</head>
                        <p>Sämtliche Briefumschläge werden erfasst und die darauf enthaltenen Stempel und Anmerkungen in TEI-XML ausgezeichnet. Dabei werden die Poststempel vereinfacht dargestellt,
                            aber mit allen darin enthaltenen Informationen.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>4.2 Seitenzahlen</head>
                        <p>Es werden Seiten gezählt, nicht Blätter. Die Umschlagsseite wird als solche gekennzeichnet und nicht nummeriert. Die Seitenzählung wird – soweit vorhanden – aus den Briefen
                            übernommen. Sollten Blätter verschollen sein, wird die vorhandene Nummerierung beibehalten, um das Ausmaß des Verlustes deutlich zu machen. Wo Seitenzahlen nicht vorhanden
                            sind, werden sie eingesetzt. </p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>5. Darstellung</head>
                    <p>Die Darstellung der Transkription erfolgt in serifenloser Schrift. Worte und Absätze in lateinischer Schreibweise in der Webansicht kursiv dargestellt. Briefe in anderen
                        europäischen Sprachen, die also ohnehin der lateinischen Schreibweise folgen, werden davon abweichend vollständig in serifenloser Schrift dargestellt. Gedruckte Schrift wird in
                        einer nichtproportionalen Schriftart in grauer Farbe wiedergegeben. Einfügungen von anderer Hand werden in einer Serifenschrift dargestellt, um sie vom übrigen Text zu
                        unterscheiden. Sämtliche mit Personen-, Orts- und Sachauszeichnungen versehenen Begriffe, die auf einen Registereintrag verweisen, werden in hellgrüner Farbe dargestellt. </p>
                    <div>
                        <head>5.1 Repräsentationen von Abbildungen</head>
                        <p>Einige der hier edierten Dokumente enthalten Abbildungen, vor allem sind dies Firmenzeichen, die neben abgekürzten Firmennamen auch grafische Elemente (z. B. Dreicke,
                            Kreuze) enthalten können. Diese wurden mit den Elementen <hi rend="code">&lt;figure&gt;</hi> und <hi rend="code">&lt;figDesc&gt;</hi> ausgezeichnet und enthalten eine
                            Beschreibung des jeweiligen Firmenzeichens. Um die Beschreibungen vom übrigen Text abzuheben, sind diese in grauer Farbe gehalten.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>