<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="register.html" view="page"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Firmenregister-Eintrag Pandel &amp; Stiehaus</title>
            <!-- Die IDs werden im Format K00000 fortlaufend nach ihrem Vorkommen in den Briefen vergeben. Bei K00001 beginnend bis 
            K00499 handelt es sich um Personen. Für Orte sind es die IDs K00500 bis K00999. Firmen werden mit K01000 bis K01499 bezeichnet. 
            Ab K01500 stehen die IDs für technische Terme und Waren.
            -->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>
               <name>Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.
                  (1859-1876)</name> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
               Sektion Geschichte Japans <address>
                  <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                  <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                  <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
               </address>
            </distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listOrg>
            <org xml:id="K01001">
               <orgName type="firm">Pandel &amp; Stiehaus</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note> Der Hamburger Kaufmann Friedrich Pandel und der ebenfalls aus der Hansestadt stammende Spediteur Georg Friedrich Stiehaus hatten zusammen beim Handelshaus Bollenhagen &amp; Co.
                  in Hamburg gearbeitet. Mit der finanziellen Unterstützung von Ferdinand Laeisz, dessen Kontor sich in Hamburg im selben Haus befand wie das von Bollenhagen, verließen die beiden
                  Firmengründer 1848 Hamburg. Gleich nach ihrer Ankunft in Batavia gründeten sie das Importgeschäft Pandel &amp; Stiehaus. Über die engen Verbindungen zu Jakob Bollenhagen und auf
                  dessen Vermittlung hin trat Louis Kniffler 1852 in die Firma ein. 1855 verstarb G. F. Stiehaus auf einer Geschäftsreise in Singapur, woraufhin Pandel Kniffler die Prokura erteilte.
                  Zwei Jahre später verstarb auch der zweite Firmengründer auf der Rückreise von Europa nach Batavia. Zusammen mit dem zweiten Prokuristen L. W. Stäcker übernahm Louis Kniffler Pandel
                  &amp; Stiehaus. Als neuer Inhaber stieß Kniffler jedoch auf zunehmende Schwierigkeiten im Handel in Batavia und versuchte daher, in anderen Märkten Asiens Fuß zu fassen. Aus der
                  Idee, eine Filiale von Pandel &amp; Stiehaus in Japan aufzubauen, erwuchs schließlich das Handelshaus L. Kniffler &amp; Co. Trotz seines damit erfolgten Ausstiegs aus dem Unternehmen
                  sind vor allem aus den frühen Jahren der Firma L. Kniffler &amp; Co. zahlreiche Briefe aus Batavia erhalten. Die Beziehung zu Pandel &amp; Stiehaus wurde fortgeführt und hielt sich
                  bis mindestens 1872. </note>
               <bibl>Johann Friedrich Kierulff (Hrsg.): Sammlung der Entscheidungen des Ober-Appellationsgerichts der vier freien Städte Deutschlands zu Lübeck, Hamburg 1865, S. 270–284.</bibl>
               <bibl>Käthe Molsen: C. Illies &amp; Co. 1859-1959 (Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg, 23), Hamburg 1959, S. 19-22.</bibl>
            </org>
         </listOrg>
      </body>
   </text>
</TEI>