<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="register.html" view="page"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Firmenregister-Eintrag Siemssen &amp; Co.</title>
            <!-- Die IDs werden im Format K00000 fortlaufend nach ihrem Vorkommen in den Briefen vergeben. Bei K00001 beginnend bis 
            K00499 handelt es sich um Personen. Für Orte sind es die IDs K00500 bis K00999. Firmen werden mit K01000 bis K01499 bezeichnet. 
            Ab K01500 stehen die IDs für technische Terme und Waren.
            -->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>
               <name>Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.
                  (1859-1876)</name> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
               Sektion Geschichte Japans <address>
                  <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                  <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                  <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
               </address>
            </distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listOrg>
            <org xml:id="K01006">
               <orgName type="firm">Siemssen &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Kanton</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">2021916-7</idno>
               <note>Im Februar 1846 vom Hamburger Kaufmann Georg Theodor Siemssen gegründetes Handelshaus. Ursprünglich hatte Siemssen nur die Gründung einer Filiale seines langjährigen Arbeitgebers
                  Roß, Vidal &amp; Co. in Kanton geplant, was dessen Inhaber aber abgelehnt hatte. Zunächst vor allem auf den Export fokussiert, verschickte Siemssen Rohstoffe für die chemische
                  Industrie und Gewürze nach Hamburg. Im Februar 1852 wurde G. T. Siemssen zum hamburgischen Konsul in Kanton ernannt. Wegen der zunehmenden Bedeutung Hongkongs seit der Errichtung der
                  britischen Kronkolonie beschloss Siemssen, dort eine Filiale zu errichten. Damit waren Siemssen &amp; Co. das erste deutsche Handelshaus in Hongkong. Die Firma expandierte schon bald
                  in weitere chinesische Hafenstädte, zog sich aber nach innenpolitischen Krisen in China und daraus folgender wirtschaftlicher Flaute Ende der 1850er Jahre zurück. Nach Siemssens
                  Rückkehr nach Hamburg und Neugründung der Firma dort wurde sie aktiv im Teehandel. Der Gründer zog sich 1869 endgültig aus der Geschäftsführung zurück, nachdem er 1865 einer der
                  Mitbegründer der bis heute bestehenden Hongkong &amp; Shanghai Bank Corporation (HSBC) geworden war. </note>
               <bibl>Maria Möring: Siemssen &amp; Co. 1846-1971. (= Veröffentlichengen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg 33). Hamburg, 1971.</bibl>
            </org>
         </listOrg>
      </body>
   </text>
</TEI>