<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="register.html" view="page"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Firmenregister-Eintrag Nederlandsche Handel-Maatschappij</title>
            <!-- Die IDs werden im Format K00000 fortlaufend nach ihrem Vorkommen in den Briefen vergeben. Bei K00001 beginnend bis 
            K00499 handelt es sich um Personen. Für Orte sind es die IDs K00500 bis K00999. Firmen werden mit K01000 bis K01499 bezeichnet. 
            Ab K01500 stehen die IDs für technische Terme und Waren.
            -->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>
               <name>Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.
                  (1859-1876)</name> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
               Sektion Geschichte Japans <address>
                  <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                  <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                  <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
               </address>
            </distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listOrg>
            <org xml:id="K01020">
               <orgName type="firm">Nederlandsche Handel-Maatschappij</orgName>
               <settlement>Amsterdam, Batavia</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">1086199197</idno>
               <note>Bedeutende Niederländische Handelsfirma, die bis 1850 als Agent des Gouvernements von Niederländisch-Indien zahlreiche Vorzugsrechte genoss und sich danach hierauf aufbauend eine
                  Vormachtstellung in der Region erarbeitete. Als durch den niederländischen Staat legitimierter Quasi-Monopolist war es die Aufgabe der Maatschappij, die Produkte des durch die
                  Kolonialverwaltung in Batavia betriebenen Zwangsanbaus (vor allem Tabak, Zucker &amp; Kaffee) auf den Markt zu bringen. Die NHM war zwischen 1850 und 1880 auch in Japan vertreten.
                  Schon wenige Jahre nach Eröffnung des ersten Büros in Nagasaki, das zunächst von Albertus Bauduin (1829-1890) und Philipp Franz von Siebold (1796-1866) geleitet wurde, war das
                  Unternehmen über Agenten oder eigene Niederlassungen in sämtlichen Vertragshäfen Japans in den Handel involviert. Über den Kontakt zur Firma Pandel &amp; Stiehaus wurde Kniffler
                  regelmäßig über die Vorgänge bei der Maatschappij unterrichtet. Nach anhaltenden wirtschaftlichen Krisen in den 1870er Jahren zog die Maatschappij sich 1880 schließlich aus dem
                  Japangeschäft zurück.</note>
               <bibl>G. Roger Knight: Sugar, Steam and Steel, Adelaide 2014, S. 63-91</bibl>
               <bibl>Ferry de Goey: A Case of Business Failure, in: Zeitschrift für Unternehmensgeschichte 58 (1), S. 105-125</bibl>
            </org>
         </listOrg>
      </body>
   </text>
</TEI>