<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="knifflerSchema/knifflerSchema_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="knifflerSchema/knifflerSchema_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>J. Simonin &amp; Co. in Paris an L. Kniffler &amp; Co. Nagasaki am 1. Oktober
               1869</title>
            <title type="file">0104.xml</title>
            <editor>Tristan Pfeil, Marc Scheffer</editor>
            <funder> Ministerium für Kultur und Wissenschaft des Landes Nordrhein-Westfalen <address>
                  <addrLine>Völklinger Straße 49</addrLine>
                  <addrLine>40221 Düsseldorf</addrLine>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum Sektion
               Geschichte Japans <address>
                  <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                  <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                  <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
               </address>
            </distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Hamburg</settlement>
                  <repository>FA CIC (Firmenarchiv Carl Illies &amp; Co.)</repository>
                  <idno type="FA-CIC">LKC-100</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Ein Doppelbogen, davon drei Seiten Anschreiben und eine Seite Eingangsnotiz</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <orgName type="firm" ref="K01155">J. Simonin &amp; Co.</orgName>
               <settlement ref="K00534">Paris</settlement>
               <date when="1869-10-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <orgName type="firm" ref="K01004">L. Kniffler &amp; Co.</orgName>
               <settlement ref="K00514">Nagasaki</settlement>
               <date when="1869-11-22"/>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr-FR"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Die Kniffler-Briefe: Online-Edition der internationalen Geschäftskorrespondenz von L.
               Kniffler &amp; Co., 1859 – 1876</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-11-05" who="TP">diplomatische Transkription</change>
         <change when="2021-09-06" who="MS">Überarbeitung des TEI-Headers; Auszeichnung von
            Personen-, Orts- und Sachnamen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb facs="1869_10_01_Kniffler_Nagasaki_von_Simonin_Co_Paris_1.tif" n="1"/>
         <p>
            <add style="textOrientation: straight" resp="other" place="marginRight">
               <hi rend="latintype">1869<lb/>
                  <orgName type="firm" ref="K01155">J. Simonin &amp; Co.</orgName>
                  <lb/>
                  <placeName ref="K00534">Paris</placeName>
                  <date when="1869-10-01">1 October</date>
                  <lb/>
                  <date when="1869-11-22">22 November</date>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">
                     <choice>
                        <abbr>B</abbr>
                        <expan>Beantwortet</expan>
                     </choice>
                     <date when="1869-12-23">23 Dem</date>
                  </hi>
               </hi>
            </add>
         </p>
         <pb facs="1869_10_01_Kniffler_Nagasaki_von_Simonin_Co_Paris_2.tif" n="2"/>
         <p>
            <seg rend="right">
               <placeName ref="K00534">Paris</placeName> le <date when="1869-10-01">1<hi rend="superscript">er</hi> Octobre 1869</date>.</seg>
            <lb/>
            <seg rend="center">Messieurs <orgName type="firm" ref="K01004">L. Kniffler &amp; C.<hi rend="superscript">ie</hi>
               </orgName>,<lb/>
               <placeName ref="K00514">Nagasaki</placeName>
            </seg>
            <lb/> Nous avons bien rexu, Messiurs, vos stimess lettres des<lb/>
            <date when="1869-04-08">8</date>, <date when="1869-04-22">22 Avril</date> &amp; <date when="1869-07-10">10 Juillet</date> serviers, leur contenu a en toute notre
            attention<lb/> et ne demade aucune reponse spéciale.<lb/>
            <add style="textOrientation: straight" resp="writer" place="marginLeft">Rifles</add> 1.
            Nous avons regrette de voir la lenteur avec laquelle<lb/> s'ecoulaient les Rifles que
            nous vous avons expédiés, pur lesquels le<lb/>
            <unclear>marclsé</unclear> nous semble devenir de moins en moins favorable; vous<lb/>
            reconnaitrez aujourd'hui avec nous, que notre lposition ent été beau-<lb/> coup
            meilleure si nos instructions devendre à l'arriveé eussent<lb/> de suivies. Nous vous
            prions donc de elore au plus-tôt cette<lb/> malbeureuse affaire que l'accumulation des
            frais rend de jour<lb/> en jour plus mauvaise et nous espérons que vous ferez votre<lb/>
            possible, pour nous faire regagner la perte considerable qui<lb/> ne pet manquer d'en
            être le résultat.<lb/>
            <add style="textOrientation: straight" resp="writer" place="marginLeft">Commission</add>
            2 Nous avons recu le 25 Ecoulé, de votre Sieur <persName ref="K00001">Louis-<lb/>
               Kniffler</persName> de <placeName ref="K00527">Dusseldorf</placeName> une collection
            de 20 Dessins Japonais, accom-<lb/> pagnßes d'une Note pour une Commission de 350 Coupes
            de 30 Yards<lb/> de Mousseline de Laine, a imprimer dans ces 20 Dessins. Monsieur<lb/>
            <persName ref="K00001">Louis Kniffler</persName> nous dit avoir recu cet ordre de vous,
            et que vous l'avez pris d'un de vos acheteurs, livrable le 26 Janvier prochain, au
            prix<lb/> de Itz 35/„ par piece. Monsier <persName ref="K00001">Louis
               Kniffler</persName> nous disour que vous<lb/> teniez beaucoup à ce que cet ordre soit
            executé; nous avons examiné<lb/>
            <add style="textOrientation: straight" resp="other" place="marginLeft">B.</add>
            <lb/>
         </p>
         <pb facs="1869_10_01_Kniffler_Nagasaki_von_Simonin_Co_Paris_3.tif" n="3"/>
         <p> la question serieusement, et nous regrettons bien de vous dire, que,<lb/> malgré toute
            notre bonne volonte pour vous être agreables, il nous<lb/> sera impossible d'exécuter
            cette commission, ce dout nous avons<lb/> avisé votre Sieur <persName ref="K00001">Louis
               Kniffler</persName> et eu voici les raisons:<lb/> en premier lieu, le prix de Itz/„
            la piece qui<lb/> est celui qu'obtenaient dans le temps nos Mousselines de Laine
            unies,<lb/> est bien au dessous du prix coutant des Mousselines de Laine Impri-<lb/>
            meés du genre le plus commun qui puisse se faire en France;<lb/> ensuite l'epoque fixée
            pour la livraison, est tellement rapprochée,<lb/> qu'il fondrait que nous puissons
            expédier le 20 Courant, au plus<lb/> tard, pour ariver à temps à <placeName ref="K00514">Nagasaki</placeName>; ou, comme il n'existe pas<lb/> ceque, das les derniers temps,
            il y a en une grande demande<lb/> pour cet article dans la largeur pour le <placeName ref="K00502">Japon</placeName>, et que tout ce qui<lb/> etait fabriqué a été enlevé,
            nous serions done forcés de faire fabri-<lb/> quer le tissu, ce qui ne demande pas moins
            de 3 Mois; deplus, il<lb/> faut au moins 2 Mois pour Imprimer. En outre, nous vous
            dirons,<lb/> que les imprimeurs ici, demandant au minimum, 100 Coupes de<lb/> 30 Yards
            par dessin, pour se d'efraiyer des frais de Gravure, ce<lb/> qui, pour 20 Dessins,
            ferait un minimum de 2000 Coupes. Vous<lb/> voyez done que sous tous les rapports, cette
            commission était inéxecu-<lb/> table. Par contre, nous sommes beureux de pouvor vour
            dire, que<lb/> nous vours préparons un assortiment de Mousseline de Laine Impri-<lb/>
            mée, que d#epassera de beaucoup en richesse et en beauté, tout ce qui<lb/> s'est fait
            jusqu ici pour votre pays. Cette collection est prise des<lb/> plus beaux dessins
            Japonais que nous avions recus devons, et<lb/> nous pouvons dire, que l'imitation est
            parfaite; nous diviserons la<lb/> quantité totale de notre marchandise enté les 3 ports
            du <placeName ref="K00502">Japon,</placeName>
            <lb/> d'après les instructions et siuvant l'avis que nous avons reus de<lb/>
         </p>
         <pb facs="1869_10_01_Kniffler_Nagasaki_von_Simonin_Co_Paris_4.tif" n="4"/>
         <p> de votre Sieur Louis Kniffler. Soyez done assezbons pour préparer<lb/> vor scheteurs à
            la réception de ces Marachndises dont l'expédition<lb/> se fera sons peu, et les
            travailler de manière à hausser les prix<lb/> de votre Marche, car après tout le mal que
            nous noues sommes<lb/> donnéspour etablir cet affaire, nous comptons en tirerr un bon
            béné-<lb/> vez avoir à nous passer à l'avenir, du temps qu'il faut pour les exé-<lb/>
            cuter, afin que nous ne nous trouvions plus dans la même position<lb/> que cette fois.<lb/>
            <add style="textOrientation: straight" resp="writer" place="marginLeft">Marché</add> 3.
            Nous avons bien regretté d'apprendre l'Etat<lb/> d'un certidutde dans lequel votre
            Marché a été jete par l'intro due-<lb/> tion de la nouvelle monnaie; ma si nous en
            jugeons par ce qui<lb/> s'est passé ici, nous devons eroire que les Mousselines de
            Laine<lb/> teintes et imprimées n'ont pas partagé la dépréciatation des ontres<lb/>
            articles sur les Marchés du <placeName ref="K00502">Japon</placeName>, car depuis six ou
            8 mois, la<lb/> demande pour le tissu ècru isi a été telle, qu'il ne reste pas une
            piè-<lb/> ce an Stock, et que les prix ont haussè de 10% au noins. Comme<lb/> cette
            hausse a été consée par les achats faits pour le Japon par<lb/> des Maisons bien
            reuseigneés et qui continuent à acheter même<lb/> aux prix d'aujourd'hui, nous avons
            bien d'espérer que vous obtien-<lb/> drez de nos Mousselines imprimées, des prix très élèves.<lb/>
            <seg rend="right">Nous vous présontons, Messieurs nos bien</seg>
            <lb/> sincères salutations,<lb/>
            <seg rend="right">
               <unclear>
                  <hi rend="underline">John.Simonin+C<hi rend="superscript">o</hi>
                  </hi>
               </unclear>
            </seg>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>