<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="register.html"
view="page"?><?xml-model href="knifflerSchema/Firmenregister.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="knifflerSchema/Firmenregister.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Firmenregister Kniffler-Briefe</title>
            <!-- Die IDs werden im Format K00000 fortlaufend nach ihrem Vorkommen in den Briefen vergeben. Bei K00001 beginnend bis 
            K00499 handelt es sich um Personen. Für Orte sind es die IDs K00500 bis K00999. Firmen werden mit K01000 bis K01499 bezeichnet. 
            Ab K01500 stehen die IDs für technische Terme und Waren.
            -->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>
               <name>Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.
                  (1859-1876)</name> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
               Sektion Geschichte Japans <address>
                  <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                  <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                  <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
               </address>
            </distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listOrg>
            <org xml:id="K01000">
               <orgName type="firm">Eugster, Labhart &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Manila</settlement>
               <note>Im Auftrag der Schweizer Textilfirma Gebrüder Tobler &amp; Co. reiste Leonhard Eugster 1843 auf der Suche nach neuen Absatzmärkten. Da Eugster den Markt in China als nicht
                  ausreichend aufnahmefähig für die Textilien von Tobler erachtete, ließ er sich in Manila nieder, wo er am 16. Juni 1844 eine Niederlassung von Tobler gründete. Als auch in Manila die
                  anfänglich guten Absätze schwankten, schickte Tobler einen Familienangehörigen (Sebastian Tobler) zur Unterstützung Eugsters nach Manila, dieser verstarb jedoch schon bei der
                  Anreise. Daraufhin sandten Tobler J. C. Labhart nach Manila. Mit diesem gründete Eugster 1848 Eugster, Labhart &amp; Co. Gebr. Tobler &amp; Co. übertrugen ihr Kommissionsgeschäft auf
                  die neue Firma, der sie als Kommanditäre verbunden blieben. </note>
               <bibl>Andreas Zangger: The Swiss in Singapore, Singapur 2014, S. 22-25.</bibl>
               <bibl>Arnold Eugster: Geschichte der Gemeinde Speicher. Von den Anfängen bis zur Gegenwart, Gais 1947, S. 81-82; 251.</bibl>
               <bibl>Leonhard Eugster: Ein Appenzeller in China, in: Appenzellisches Monatsblatt 8 (1845), S. 115–123, S. 115.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01001">
               <orgName type="firm">Pandel &amp; Stiehaus</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note> Der Hamburger Kaufmann Friedrich Pandel und der ebenfalls aus der Hansestadt stammende Spediteur Georg Friedrich Stiehaus hatten zusammen beim Handelshaus Bollenhagen &amp; Co.
                  in Hamburg gearbeitet. Mit der finanziellen Unterstützung von Ferdinand Laeisz, dessen Kontor sich in Hamburg im selben Haus befand wie das von Bollenhagen, verließen die beiden
                  Firmengründer 1848 Hamburg. Gleich nach ihrer Ankunft in Batavia gründeten sie das Importgeschäft Pandel &amp; Stiehaus. Über die engen Verbindungen zu Jakob Bollenhagen und auf
                  dessen Vermittlung hin trat Louis Kniffler 1852 in die Firma ein. 1855 verstarb G. F. Stiehaus auf einer Geschäftsreise in Singapur, woraufhin Pandel Kniffler die Prokura erteilte.
                  Zwei Jahre später verstarb auch der zweite Firmengründer auf der Rückreise von Europa nach Batavia. Zusammen mit dem zweiten Prokuristen L. W. Stäcker übernahm Louis Kniffler Pandel
                  &amp; Stiehaus. Als neuer Inhaber stieß Kniffler jedoch auf zunehmende Schwierigkeiten im Handel in Batavia und versuchte daher, in anderen Märkten Asiens Fuß zu fassen. Aus der
                  Idee, eine Filiale von Pandel &amp; Stiehaus in Japan aufzubauen, erwuchs schließlich das Handelshaus L. Kniffler &amp; Co. Trotz seines damit erfolgten Ausstiegs aus dem Unternehmen
                  sind vor allem aus den frühen Jahren der Firma L. Kniffler &amp; Co. zahlreiche Briefe aus Batavia erhalten. Die Beziehung zu Pandel &amp; Stiehaus wurde fortgeführt und hielt sich
                  bis mindestens 1872. </note>
               <bibl>Johann Friedrich Kierulff (Hrsg.): Sammlung der Entscheidungen des Ober-Appellationsgerichts der vier freien Städte Deutschlands zu Lübeck, Hamburg 1865, S. 270–284.</bibl>
               <bibl>Käthe Molsen: C. Illies &amp; Co. 1859-1959 (Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg, 23), Hamburg 1959, S. 19-22.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01002">
               <orgName type="firm">Wilhelm Pustau &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note> Im Januar 1845 eröffnete der Hamburger Kaufmann Wilhelm Pustau in Kanton das erste deutsche Handelshaus in China unter dem Namen Wm. Pustau &amp; Co. </note>
               <bibl>Mechthild Leutner &amp; Klaus Mühlhahn: Interkulturelle Handlungsmuster: Deutsche Wirtschaft und Mission in China in der Spätphase des Imperialismus, in: Dies. (Hrsg.):
                  Deutsch-chinesische Beziehungen im 19. Jahrhundert. Mission und Wirtschaft in interkultureller Perspektive (Berliner China-Studien, 38), Münster 2001, S. 21-22.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01003">
               <orgName type="firm">Maclaine Watson &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>1827 vom Schotten Gillian Maclaine gegründetes Unternehmen, das zunächst im Handel mit Baumwollwaren, Kaffee und Opium tätig war. Auch nach dem Tode Maclaines 1840 bestand die
                  Firma in Batavia bis ins 20. Jahrhundert fort und machte ihre bedeutsamsten Geschäfte im Handel mit Zucker. Eine Besonderheit von Maclaines Geschäft war, dass bis in die 1880er Jahre
                  beinahe ausschließlich innerhalb Asiens gehandelt wurde, während viele europäisch geführte Handelsfirmen im 19. Jahrhundert vor allem im Im- und Exportgeschäft mit dem Westen tätig
                  waren. </note>
               <bibl>G. Roger Knight: A Scots Émigré, Imperial Systems and Global Commodities, in: Commodities of Empire 22, o.A.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01004">
               <orgName type="firm">L. Kniffler &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Das Handelsunternehmen L. Kniffler &amp; Co. wurde 1859 durch den preußischen Kaufmann Louis Kniffler (1827–1888) in Nagasaki gegründet. Es war eines der ersten euroamerikanischen
                  Handelshäuser, die sich nach der Aufgabe der Isolationspolitik des Shogunats in Japan niederließen, und es entwickelte sich innerhalb weniger Jahre zu einem der größeren.</note>
               <bibl source="https://kniffler.ub.rub.de/exist/apps/Kniffler/documentation/aboutKniffler.xml">Über L. Kniffler &amp; Co.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01005">
               <orgName type="firm">Morgan, Melbourn &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Handelshaus in Batavia. Ein Zeitungsbericht aus dem Jahre 1869 berichtet vom Bankrott des Unternehmens. </note>
               <bibl>Neue Augsburger Zeitung vom 12.5.1869</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01006">
               <orgName type="firm">Siemssen &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Kanton</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">2021916-7</idno>
               <note>Im Februar 1846 vom Hamburger Kaufmann Georg Theodor Siemssen gegründetes Handelshaus. Ursprünglich hatte Siemssen nur die Gründung einer Filiale seines langjährigen Arbeitgebers
                  Roß, Vidal &amp; Co. in Kanton geplant, was dessen Inhaber aber abgelehnt hatte. Zunächst vor allem auf den Export fokussiert, verschickte Siemssen Rohstoffe für die chemische
                  Industrie und Gewürze nach Hamburg. Im Februar 1852 wurde G. T. Siemssen zum hamburgischen Konsul in Kanton ernannt. Wegen der zunehmenden Bedeutung Hongkongs seit der Errichtung der
                  britischen Kronkolonie beschloss Siemssen, dort eine Filiale zu errichten. Damit waren Siemssen &amp; Co. das erste deutsche Handelshaus in Hongkong. Die Firma expandierte schon bald
                  in weitere chinesische Hafenstädte, zog sich aber nach innenpolitischen Krisen in China und daraus folgender wirtschaftlicher Flaute Ende der 1850er Jahre zurück. Nach Siemssens
                  Rückkehr nach Hamburg und Neugründung der Firma dort wurde sie aktiv im Teehandel. Der Gründer zog sich 1869 endgültig aus der Geschäftsführung zurück, nachdem er 1865 einer der
                  Mitbegründer der bis heute bestehenden Hongkong &amp; Shanghai Bank Corporation (HSBC) geworden war. </note>
               <bibl>Maria Möring: Siemssen &amp; Co. 1846-1971. (= Veröffentlichengen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg 33). Hamburg, 1971.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01007">
               <orgName type="gov">Gouvernement von Batavia</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Die niederländische Kolonialregierung von Batavia. Diese war nicht nur für die Verwaltung zuständig, sondern betrieb auch über halbstaatliche Unternehmen in nicht geringem Umfang
                  Handel.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01008">
               <orgName type="firm">Bollenhagen &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Hamburg</settlement>
               <note>Das Handelshaus Bollenhagen &amp; Co. war der erste Arbeitgeber Louis Knifflers im Jahre 1850. Jakob Bollenhagen hatte ursprünglich zusammen mit Friedrich Pandel "Bollenhagen
                  &amp; Pandel" als Unternehmen in Hamburg betrieben. Nachdem Pandel und der später hinzugekommene Teilhaber Georg Stiehaus ihr eigenes Unternehmen gegründet hatten und damit in den
                  Ostasienhandel eingestiegen waren, blieben sie weiterhin mit Bollenhagen in Hamburg verbunden, der wiederum mit seiner eigenen Firma den Einkauf seiner ehemaligen Kollegen übernahm.
                  Nach dem Tode Jakob Bollenhagens brachen die Beziehungen zur Firma L. Kniffler &amp; Co. ab.</note>
               <bibl>Käthe Molsen: C. Illies &amp; Co. 1859-1959 (Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg, 23), Hamburg 1959, S. 19-20, 52.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01009">
               <orgName type="firm">G. H. &amp; J. F. Wulff</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Londoner Bankhaus, das sich auch im ostasiatischen Teehandel betätigte.</note>
               <bibl>Maria Möring: Siemssen &amp; Co. 1846-1971. (= Veröffentlichungen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg 33). Hamburg 1971, S. 42</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01010">
               <orgName type="firm">Meyer &amp; Ortmann</orgName>
               <settlement>Rotterdam</settlement>
               <note>Handelshaus im Hafen von Rotterdam. Geschäftsführer war Julius Meyer, der sich darüber hinaus auch als Hotelier betätigte.</note>
               <bibl>Charles Barker &amp; Sons: The Joint stock companies' directory for 1867. London 1867, S. 494.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01011">
               <orgName type="firm">Bourjau Hubener &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Hongkong</settlement>
               <note>Auch: Bourjau Hübener &amp; Co. Adolph Bourjau und Carl Albert Hubener kamen 1858 als Angestellte nach Hongkong, gründeten aber schon im Jahr darauf zusammen eine eigene Firma. In
                  den 1860er Jahren trat Ernst Behre, der später Teilhaber wurde, in die Firma ein. Bourjau blieb in einer leitenden Position bis zu seinem Tod im Jahre 1873. Hiernach übernahmen Oscar
                  und Gustav A. Wieler das Geschäft, das in Wieler &amp; Co. umbenannt wurde.</note>
               <bibl>Carl Smith: The German Speaking Community in Hong Kong 1846-1918. In: Journal of the Royal Asiatic Society Hong Kong Branch 34, 1994, S. 31</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01012">
               <orgName type="firm">Cassalette &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Aachen</settlement>
               <note>Die Aachener Kratzenfabriken Cassalette &amp; Co. wurden 1822 gegründet. Das Unternehmen stellte Kratzen zur Aufrauhung glatter Textilien her.</note>
               <bibl>Albert Huyskens: Aachen, Berlin 1925, S. 242-245.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01013">
               <orgName type="firm">Tolson, Hunt &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Niederlassung der Liverpooler Firma Kirby John Perkins &amp; Co. in Batavia. 1871 oder 1872 wurde das Geschäft in Liverpool aufgelöst. </note>
               <bibl>The Liverpool Commercial List 1871-1872 Appendix, S. 21</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01014">
               <orgName type="firm">Arlès-Dufour &amp; Co</orgName>
               <settlement>Lyon</settlement>
               <note>Unternehmen, das im Seidenhandel zwischen Frankreich und Japan tätig war. Im Brief vom 29.11.1860 von Pandel &amp; Stiehaus fälschlicherweise als "Alex Dufour" bezeichnet. </note>
               <bibl>Shinya Sugiyama: Japan's Industrialization in the World Economy, London 2013, S. 134 </bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01015">
               <orgName type="firm">Behn, Meyer &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Singapur</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">2005464-6</idno>
               <note>1840 in Singapur von den Hamburger Kaufleuten Theodor August Behn (1816-1886) und Valentin Lorenz Meyer (1817-1901) gegründetes Handelshaus. Behn, Meyer &amp; Co. verfügten,
                  ähnlich wie L. Kniffler &amp; Co. in Japan, über ein weites Korrespondenz- und Handelsnetz in Asien und stiegen dadurch insbesondere seit den 1860er Jahren zu einem der bedeutendsten
                  Häuser im Asienhandel auf. 1857 wurde der Unternehmenssitz unter dem Namen "Arnold Otto Meyer" nach Hamburg verlegt, wo die Firma unter ihrem ursprünglichen Namen bis heute
                  fortbesteht. </note>
               <bibl>Emil Helfferich: Zur Geschichte der Firmen Behn, Meyer und Co., Hamburg 1957</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01016">
               <orgName type="firm">Plump &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Kommissionärsgeschäft in Batavia. In Briefen der ebenfalls dort ansässigen Firma Pandel &amp; Stiehaus wird erwähnt, dass die Firma 1860 liquidierte. Stand möglicherweise in
                  Verbindung mit dem Bremer Bankhaus Plump. </note>
               <bibl>Nederlandsche Residentie en 's Gravenhaagsche Stads-almanak voor het jaar 1862, S. 426</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01017">
               <orgName type="firm">J. J. Bänziger &amp; Co.</orgName>
               <settlement>St. Gallen</settlement>
               <note>Handelshaus des Schweizer Kaufmanns John Bänziger. Bänziger &amp; Co. handelten vor allem mit Textilwaren.</note>
               <bibl>Official descriptive and illustrated catalogue. 3: Foreign states, S. 1278</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01018">
               <orgName type="firm">Gebrüder Gonzenbach</orgName>
               <settlement>St. Gallen</settlement>
               <note>Schweizer Unternehmen im Textilhandel der einflussreichen Kaufmannsfamilie von Gonzenbach. Zu den Teilhabern der Firma im Jahre 1860 gehörte Carl Emil Viktor von Gonzenbach. Die
                  Familie Gonzenbach galt nicht nur als bedeutende Institution in der Wirtschaft der Schweiz, sondern war auch in hohen politischen Ämtern vertreten.</note>
               <bibl>Andreas Zangger: Koloniale Schweiz, Bielefeld 2014, S. 307</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01019">
               <orgName type="firm">Rautenberg, Schmidt &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Singapur</settlement>
               <note>Das Unternehmen wurde 1849 in Singapur von Henry Charles Rautenberg und Frederick George Schmidt, beide aus Hamburg, gegründet. Sie importierten und exportierten diverse Güter
                  zwischen Asien und Amerika. Daneben waren Rautenberg, Schmidt &amp; Co. Agenten der Austrian Lloyd Steam Navigation Company und für verschiedene Kunden in Bremen und Antwerpen.
                  Bereits zwei Jahre nach Gründung des Unternehmens, am 17. April 1851, verstarb Rautenberg bei einer Bootsfahrt mit Hurtlaus, einem Juniorpartner von Behn, Meyer &amp; Co. In den
                  folgenden Jahren führte Schmidt das Unternehmen zunächst alleine weiter und expandierte nach Malaysia. 1863 wurde die Firma nach dem Einstieg Franz Küstermanns in Schmidt, Küstermann
                  &amp; Co. umbenannt und bestand bis zum ersten Weltkrieg fort.</note>
               <bibl>Khoo Salma Nasution: More than Merchants, Penang 2006, S. 120</bibl>
               <bibl>Arnold Wright: Twentieth century impressions of British Malaya, London 1908, S. 676</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01020">
               <orgName type="firm">Nederlandsche Handel-Maatschappij</orgName>
               <settlement>Amsterdam, Batavia</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">1086199197</idno>
               <note>Bedeutende Niederländische Handelsfirma, die bis 1850 als Agent des Gouvernements von Niederländisch-Indien zahlreiche Vorzugsrechte genoss und sich danach hierauf aufbauend eine
                  Vormachtstellung in der Region erarbeitete. Als durch den niederländischen Staat legitimierter Quasi-Monopolist war es die Aufgabe der Maatschappij, die Produkte des durch die
                  Kolonialverwaltung in Batavia betriebenen Zwangsanbaus (vor allem Tabak, Zucker &amp; Kaffee) auf den Markt zu bringen. Die NHM war zwischen 1850 und 1880 auch in Japan vertreten.
                  Schon wenige Jahre nach Eröffnung des ersten Büros in Nagasaki, das zunächst von Albertus Bauduin (1829-1890) und Philipp Franz von Siebold (1796-1866) geleitet wurde, war das
                  Unternehmen über Agenten oder eigene Niederlassungen in sämtlichen Vertragshäfen Japans in den Handel involviert. Über den Kontakt zur Firma Pandel &amp; Stiehaus wurde Kniffler
                  regelmäßig über die Vorgänge bei der Maatschappij unterrichtet. Nach anhaltenden wirtschaftlichen Krisen in den 1870er Jahren zog die Maatschappij sich 1880 schließlich aus dem
                  Japangeschäft zurück.</note>
               <bibl>G. Roger Knight: Sugar, Steam and Steel, Adelaide 2014, S. 63-91</bibl>
               <bibl>Ferry de Goey: A Case of Business Failure, in: Zeitschrift für Unternehmensgeschichte 58 (1), S. 105-125</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01021">
               <orgName type="firm">Johann Lange Sohns Witwe &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Bremen</settlement>
               <note>Vermutlich 1642 gegründetes Handelsunternehmen aus Bremen. Im 19. Jahrhundert handelte die Firma mit verschiedenen Kolonialwaren, das Hauptgeschäft war jedoch der Handel mit Tabak
                  von den amerikanischen Kontinenten sowie aus Südostasien. August Behn, späterer Gründer der Firma Behn, Meyer &amp; Co., arbeitete ab zwischen 1837 und 1840 für Johann Lange und ging
                  für die Firma nach Singapur, wo er sich schließlich selbständig machte. Zur Firma Kniffler bestand seit mindestens 1863 Kontakt. Im Juli 1864 besuchte Martin Hermann Gildemeister das
                  Geschäft persönlich, wie aus dem Brief vom 9.7.1864 hervorgeht.</note>
               <bibl>Friedrich Prüser: Johann Lange Sohns Witwe &amp; Co., in: Der Schlüssel 8 (1), S. 5-10</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01023">
               <orgName type="firm">Reimer &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>1862 befand sich das Unternehmen in Nagasaki in Liquidation. Hiernach wurde das Geschäft nach China verlegt.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1865, S. 76.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01024">
               <orgName type="firm">Fritze &amp; Gerdes</orgName>
               <settlement>Bremen</settlement>
               <note>In den 1830er oder 1840er Jahren gegründete Reederei in Bremen.</note>
               <bibl>Walter Kresse: Die hanseatische Reederei im 18. und 19. Jahrhundert, in: Hanseatische Geschichtsblätter 93, S. 93</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01025">
               <orgName type="firm">Birtner &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Bremen</settlement>
               <note>Handelshaus aus Bremen.</note>
               <bibl>H. Rudolph: Adressbuch des deutschen Grosshandels und Fabrikstandes, Leipzig 1867, S. 197</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01026">
               <orgName type="firm">W. Brummer / W. Brummer, Schröder &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Amsterdam, Rotterdam</settlement>
               <note>Speditionsunternehmen, das Dampfschifffahrten im Nordseeraum anbot.</note>
               <bibl>Allgemeine Zeitung München vom 30.7.1870, S. 3366-3367</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01027">
               <orgName type="firm">Geb. Mayer &amp; Co.</orgName>
               <settlement>St. Gallen</settlement>
               <note>Unternehmen des Textilhandels in St. Gallen. Handelte auch im Auftrag einer New Yorker Firma mit Nähmaschinen.</note>
               <bibl>Feldkircher Anzeiger vom 9. Juni 1863, S. 90</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01028">
               <orgName type="firm">Van Raalte &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Berlin</settlement>
               <note>Zigarrengeschäft in Berlin.</note>
               <bibl>Berliner Adreßbuch für das Jahr 1877. Unter Benutzung Amtl. Quellen 1877 = Jg. 9</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01029">
               <orgName type="firm">London Joint Stock Bank</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>1837 gegründete Aktienbank. 1917 ging sie in der Midlank Bank auf. </note>
               <bibl source="https://www.britishmuseum.org/collection/term/BIOG111403">British Musuem Collection online</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01030">
               <orgName type="firm">Lämpe Kauffmann &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Berlin</settlement>
               <note>Unternehmen des Textilhandels in Berlin.</note>
               <bibl>Dritte Beilage zur Königlich privilegirten Berlinischen Zeitung vom 21.4.1848</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01031">
               <orgName type="firm">Benecke, Souchay &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>1865 in London gegründetes Handelsunternehmen aus dem Umfeld der wohlhabenden Händlerfamilie Souchay, die seit Ende des 18. Jahrhunderts an Handelshäusern in ganz Europa und
                  darüber hinaus beteiligt war. Benecke, Souchay &amp; Co. bestand bis 1894.</note>
               <bibl>Guenther Roth: Max Webers deutsch-englische Familiengeschichte 1800-1950, Tübingen 2001, S. 646</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01032">
               <orgName type="firm">Scheibler Brothers &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Handelshaus in London in deutschem Besitz.</note>
               <bibl>Street's Indian and Colonial Mercantile Directory for 1869, London 1869, S. 354.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01033">
               <orgName type="firm">Heynssen Martienssen &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Manchester</settlement>
               <note>Handelsfirma aus Manchester, gegründet 1862.</note>
               <bibl>Estell &amp; Co.: The Manchester Commercial List 1873-1874, London 1873, o. S.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01034">
               <orgName type="firm">L. E. Amsinck &amp; Co.</orgName>
               <settlement>New York</settlement>
               <note>Handelshaus des Unternehmers Erdwin Amsinck (1826-1897), der in New York das Handelsgeschäft im Auftrag der Hamburger Firma Schuback leitete.</note>
               <bibl>Oswald R. Amsinck: Erdwin Amsinck und seine Stiftung, in: Hamburgische Geschichts- und Heimatblätter, Band 13.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01035">
               <orgName type="gov">Preußisches Konsulat in Nagasaki</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>Englisch: H. P. M.'s (His Prussian Majesty's) Consulate. Das 1862 nach der Ratifizierung des deutsch-japanischen Handelsvertrags eingerichtete preußische Konsulat unter Leitung
                  von Max von Brandt (1835-1920) in Nagasaki war die erste diplomatische Vertretung eines deutschen Staats in Japan. Unter anderem wirkte hier Louis Kniffler zwischen 1864 und 1865 als
                  Vizekonsul. Das preußische Konsulat wurde nach der Gründung des norddeutschen Bunds in das Norddeutsche Bundeskonsulat zu Nagasaki überführt.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01036">
               <orgName type="firm">Kreglinger &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Amsterdam</settlement>
               <note>Handelshaus in Amsterdam.</note>
               <bibl>Alexander Claver: Dutch Commerce and Chinese Merchants in Java. Leiden 2014, S. 118</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01037">
               <orgName type="firm">Raschle, Graeminger &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Erwähnt im Brief von W. Brummer vom 25.2.1869</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01038">
               <orgName type="firm">Drake, Kleinwort &amp; Cohen</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Londoner Bankhaus, 1855 als Kleinwort &amp; Cohen durch den Hamburger Kaufmann Alexander Friedrich Kleinwort (1815-1886) gegründet. Firmierte bis 1870 unter dem Namen Drake,
                  Kleinwort &amp; Cohen.</note>
               <bibl>Jehanne Wake: Kleinwort Benson - The History of Two Families in Banking, Oxford 1997.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01039">
               <orgName type="gov">Norddeutsches Bundeskonsulat</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>Konsulat des norddeutschen Bunds in Nagasaki. Nach der Gründung des Norddeutschen Bunds 1867 wurden die preußischen Konsulate in Japan 1869 in Norddeutsche Bundeskonsulate
                  überführt. Konsulate bestanden von da an nicht nur wie bisher in Nagasaki und Hakodate, sondern auch erstmals in Niigata und Yokohama.</note>
               <bibl source="https://de.wikisource.org/wiki/Ernennung_zu_Deutschen_Bundeskonsuln._Vom_8._Juni_1869">Bundesgesetzblatt des Norddeutschen Bundes Band 1869, Nr. 16, Seite 144</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01040">
               <orgName type="firm">C. E. Streckeder</orgName>
               <settlement>Barmen</settlement>
               <note>Unleserlicher Name einer Firma aus Barmen im Brief vom 27.11.1869.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01041">
               <orgName type="firm">Banaia Warehouses</orgName>
               <settlement>Yokohama</settlement>
               <note>Erwähnt im Brief vom 27.11.1869</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01042">
               <orgName type="firm">Hauschild &amp; Sörnsen</orgName>
               <settlement>Saigon</settlement>
               <note>Österreichische Firma in Saigon. Inhaber waren Louis Hauschild und Ferdinand Sörnsen, der von 1869-1875 auch österreichischer Honorarkonsul in Saigon war.</note>
               <bibl>Rudolf Agstner: Vom k.u.k. österreichisch-ungarischen Honorarkonsulat in Saigon zum österreichischen Honorarkonsulat in Ho Chi Minh Stadt, Wien 2012, S. 19-20, 41</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01043">
               <orgName type="firm">Gildemeister, Mücke &amp; Co.</orgName>
               <settlement>San Francisco</settlement>
               <note>Vertreterfirma der Schifffahrtsgesellschaft Germanische Lloyd AG in San Francisco. Geschäftsführer war ab 1870 Gustav Mücke, der zudem österreichischer Handelskonsul in San
                  Francisco von 1870 bis 1876 war. Dessen Bruder Gottlieb Mücke (1841-????) wiederum war verheiratet mit Anna Christiane Gildemeister (1835-1904), einer Schwester Martin Hermann
                  Gildemeisters.</note>
               <bibl>Rudolf Agstner: Austria (-Hungary) and its consulates in the United States of America since 1820, Zürich 2012, S. 286-287, 382</bibl>
               <bibl>Uwe Plath (Hrsg.): Die Lebenserinnerungen der Anna Gildemeister (1849-1942), Hannover 1994, S.157.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01044">
               <orgName type="firm">W. van Oordt &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>1868 in Yokohama vom späteren niederländischen Konsul W. C. van Oordt gegründete Handelsfirma und Versicherungsagentur.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01045">
               <orgName type="gov">Außenministerium Japans</orgName>
               <settlement>Tokyo</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">140715596</idno>
               <note>Das Außenministerium (jap. gaimushō) Japans wurde 1869 gegründet.</note>
            </org>
            <org xml:id="K01046">
               <orgName type="firm">Weber, Leysner &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Niigata</settlement>
               <note>Von A. R. Weber und C. E. A. Leysner im Jahre 1868 oder 1869 in Niigata gemeinsam gegründetes Unternehmen. 1874 löste sich die Firma aufgrund persönlicher Differenzen der beiden
                  Gründer auf. Weber und Leysner gründeten separate Unternehmen, letzterer wurde zudem erster deutscher Konsul in der Stadt Niigata.</note>
               <bibl source="https://oag.jp/people/carl-emil-adolph-leysner/">OAG</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01047">
               <orgName type="gov">Chōshū</orgName>
               <settlement/>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">252983564</idno>
               <note>Eines der Lehen (jap.: han), die bis zur Meiji-Restauration und der nachfolgenden Auflösung der Lehen bestanden. Chōshū war neben Satsuma eines der Lehen, die an der Wende von
                  Edo- und Meiji-Zeit die seit über zwei Jahrhunderten herrschenden Tokugawa zu entmachten und die Herrschaft des Kaisers (jap. Tennō) wiederherzustellen.</note>
               <bibl>Christian Oberländer: Von den Ungleichen Verträgen zur Großmacht - Japans Weg zum modernen Nationalstaat. In: Geschichte Japans, Stuttgart 2012.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01049">
               <orgName type="firm">Schellhass &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>1861 oder 1862 in Hongkong von Eduard Schellhass aus Bremen gegründet. Unterhielt auch Filialen in Guangzhou (Kanton), Tianjin und Hangzhou. Firmierte unter dem Namen Schellhass
                  &amp; Co. in Hongkong bis 1890.</note>
               <bibl>Solomon Bard: Some foreign merchant houses, 1841-1899, Hong Kong 1993, S. 104</bibl>
               <bibl>Lothar Deeg: Kunst &amp; Albers Wladiwostok, Essen 1996, S. 60</bibl>
               <bibl>Ostasiatischer Verein: Ostasiatischer Verein Hamburg-Bremen zum 60-jährigen Bestehen, Hamburg 1960, S. 101, 182 </bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01050">
               <orgName type="gov">Japanisches Gouvernement von Nagasaki/Polizeibehörde</orgName>
               <settlement>Tokyo</settlement>
               <note/>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01051">
               <orgName type="firm">W. Carter Sons &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Unternehmen des Seidenhandels in Shanghai.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1869, S. 66.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01052">
               <orgName type="firm">Truninger &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Das Unternehmen Truninger &amp; Co. wurde 1867 von J. Ulrich Truninger gegründet. Davor betrieb Truninger das Geschäft als Filiale des französischen Handelshauses Arlès-Dufour,
                  das auch in den Kniffler-Briefen mehrfach erwähnt wird. 1885 meldeten Truninger &amp; Co. Bankrott an. </note>
               <bibl>The Banker's Magazine, Journal of the Money Market and Commercial Digest, 45, S. 486.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01053">
               <orgName type="firm">Nestle, Andreae &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Von Richard Nestle und Karl Andreae-Sillem geführte Indigohandlung.</note>
               <bibl source="https://www.lagis-hessen.de/pnd/1111111677">Landesgeschichtliches Informationssystem Hessen</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01054">
               <orgName type="firm">Jung &amp; Simons Elberfeld</orgName>
               <settlement>Elberfeld</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">2016941-3</idno>
               <note>1867 von Ernst Moritz Simons (1841-1890) und Karl August Jung (1842-1911) in Haan gegründete mechanische Weberei. Schon wenige Jahre nach der Gründung expandierte das Unternehmen
                  zunächst mit einem zweiten Werk in Zwickau, ab 1873 durch die Aufnahme von Exportgeschäften nach Amerika und Ostasien.</note>
               <bibl>o.A.: Jung + Simons 1867-1967. Werden und Wirken eines Textil- und Kunststoffwerks, Wuppertal 1967.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01055">
               <orgName type="firm">Leveson, Lewis &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Handelshaus in London.</note>
               <bibl>Street's Indian and Colonial Mercantile Directory for 1870, London 1870, S. 445</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01056">
               <orgName type="firm">J. G. Schroeder &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Erwähnt im Brief vom 4.10.1870</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01057">
               <orgName type="firm">Czapp &amp; Bevers</orgName>
               <settlement/>
               <note>Erwähnt im Brief vom 4.10.1870</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01058">
               <orgName type="firm">E. Pavenstedt &amp; Co.</orgName>
               <settlement>New York</settlement>
               <note>Unternehmen der Bremer Kaufmannsfamilie Pavenstedt. Unter dem Namen "E. Pavenstedt &amp; Co." firmierte die Niederlassung in New York. Als Sitz der Firma wird im Brief vom
                  4.10.1870 Nagasaki genannt, was jedoch vermutlich ein Fehler ist, da keine andere Quelle darauf hinweist.</note>
               <bibl>Maria Möring: Siemssen &amp; Co. 1846-1971. (= Veröffentlichengen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg 33). Hamburg, 1971, S. 42</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01059">
               <orgName type="firm">R. Raphael &amp; Sons</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Bankhaus in London.</note>
               <bibl>Mira Wilkins: The History of Foreign Investment in the United States to 1914, Cambridge (MA) 1989, S. 863</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01060">
               <orgName type="firm">Peninsular &amp; Oriental Steam Navigation Company</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">150121676</idno>
               <note>1840 gegründetes Dampfschifffahrtsunternehmen, das zunächst vor allem Fahrten von London nach Indien und China, ab 1867 auch nach Japan durchführte.</note>
               <bibl>Freda Hartcourt: Flagships of Imperialism, Manchester 2006.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01061">
               <orgName type="firm">Horstmann &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Bankhaus in London.</note>
               <bibl source="https://www.bundesarchiv.de/nachlassdatenbank/viewsingle.php?category=D&amp;person_id=2587&amp;asset_id=2805&amp;sid=46ae0d026141e6fdcad82">Nachlassdatenbank des
                  Bundesarchivs</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01062">
               <orgName type="firm">W. Herrmann &amp; Kahn</orgName>
               <settlement>Paris</settlement>
               <note>Pariser Vertretung der sächsischen Seidenfabrik Hertel.</note>
               <bibl>Amtlicher Special-Catalog der Ausstellung Preussens und der Norddeutschen Staaten</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01063">
               <orgName type="firm">Frederick Huth &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">136479975</idno>
               <note>1809 von Frederick (eig. Friedrich) Huth (1777-1864) gegründetes Bankhaus, das seinerzeit eines der größten in London war.</note>
               <bibl source="https://www.deutsche-biographie.de/sfz36140.html">Walter Glawatz: "Huth, Frederick" in: Neue Deutsche Biographie 10, 1974, S. 93</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01064">
               <orgName type="firm">H. C. Bock</orgName>
               <settlement>Hamburg</settlement>
               <note>1825 in Hamburg gegründetes Handelsunternehmen. Zwischen 1852 und 1872 wurde es nach dem Tod des Firmengründers H. C. Bock von seinem Bruder, Lorenz Johannes Bock, geführt.
                  Nachdem der Prokurist Carl Jacob 1862 von der preußischen Ostasien-Expedition zurückgekehrt war, konzentrierte sich das Geschäft der Firma vor allem auf den Im- und Exporthandel mit
                  Asien und Südamerika. 1862 war auch das Jahr des ersten Kontakts zur Firma L. Kniffler &amp; Co., der eine über zehn Jahre prosperierende Geschäftsbeziehung nach sich zog.</note>
               <bibl>Harald Hohnsbehn: Die Bocks - Eine Familie im Strom der Zeit, Neumünster 2007, S. 72-87</bibl>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 37</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01065">
               <orgName type="firm">Thorel &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Yokohama</settlement>
               <note>Handelshaus des Unternehmers Carl (auch: Charles) Thorel, das zwischen 1861 und 1874 in Yokohama bestand. Zwischenzeitlich firmierte das Unternehmen unter dem Namen Thorel, Ziegler
                  &amp; Co. </note>
               <bibl source="http://meiji-portraits.de/meiji_firms_t.html#20090527094016609_1_2_2_20_1">Meiji-Portraits</bibl>
               <bibl>A. R. Weber, Kurt Meissner: Kontorrock und Konsulatsmütze, Tokyo 1981, S. 349.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01066">
               <orgName type="firm">Schultze, Reis &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Spätestens seit 1859 in Japan ansässige Firma. Ging 1874 in Liquidation, die von Gustav Reddelien von L. Kniffler &amp; Co. verwaltet wurde.</note>
               <bibl>Kurt Meissner: Deutsche in Japan, Tokyo 1961, S. 14</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01067">
               <orgName type="firm">Conrad &amp; Simon</orgName>
               <settlement>Berlin</settlement>
               <note>Seifen- und Parfümfabrik. Inhaber war Herrmann Conrad.</note>
               <bibl>Berliner Adressbuch für das Jahr 1877, S. 118</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01068">
               <orgName type="gov">War Office</orgName>
               <settlement/>
               <note>Gemeint ist vermutlich das damalige japanische Kriegsministerium (hyōbushō)</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01069">
               <orgName type="firm">G. H. Mumm &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Reims</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">274972-5</idno>
               <note>Weinhandlung eines Teils der Familie Mumm.</note>
               <bibl source="https://www.deutsche-biographie.de/pnd139789510.html#ndbcontent">Franz Lerner: "Mumm" in: Neue Deutsche Biographie 18, 1997, S. 579</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01070">
               <orgName type="firm">Peter Arnold Mumm</orgName>
               <settlement/>
               <note>Eine der Vorgängerfirmen der Weinhandlung G. H. Mumm &amp; Co. Auf deren Briefpapier im Jahre 1871 und 1872 noch erwähnt.</note>
               <bibl>
                  <bibl source="https://www.deutsche-biographie.de/pnd139789510.html#ndbcontent">Franz Lerner: "Mumm" in: Neue Deutsche Biographie 18, 1997, S. 579</bibl>
               </bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01071">
               <orgName type="firm">Joh. Berenberg, Gossler &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Hamburg</settlement>
               <note>Seit 1590 bestehendes Handels- und Bankhaus, das bis ins frühe 20. Jahrhundert zumindest in Teilbesitz der niederländisch-stämmigen Kaufmannsfamilie Berenberg war. In den frühen
                  1870er Jahren beteiligte sich das Bankhaus an zahlreichen Firmengründungen in Südamerika, Skandinavien und Russland. Aus der Kniffler-Korrespondenz erhalten sind neben einem Brief
                  der Firma ein umfassender Marktbericht, der ihre umfassenden geschäftlichen Aktivitäten in zahlreichen Ländern und den Handel mit unterschiedlichsten Waren dokumentiert.</note>
               <bibl>Clarita von Bernstorff et al.: Nur der Wandel ist beständig - Berenberg, Die Geschichte der ältesten Privatbank Deutschlands</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01072">
               <orgName type="firm">Union Bank of London</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">139668058</idno>
               <note>Bank in London</note>
            </org>
            <org xml:id="K01073">
               <orgName type="firm">Deutsche Bank</orgName>
               <settlement>Berlin</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">130112035</idno>
               <note>Kurz nach Gründung der Deutschen Bank 1870 berief diese den Bankier Hermann Wallich (1833-1928) in den Vorstand. Wallich hatte vorher für französische Banken und u. a. in China
                  und Japan gearbeitet. Er setzte weltweit Expansionen der Deutschen Bank um und gründete 1872/73 Filialen in Shanghai und Yokohama, die jedoch 1875 infolge der beginnenden Großen
                  Depression und damit einhergehender hoher Verluste wieder schließen mussten.</note>
               <bibl>Dieter Brötel: Hermann Wallich - Von Pariser Banken zum Asiengeschäft der Deutschen Bank (1850-1889), in: van der Heyden; Zeller (Hrsg.) "... Macht und Anteil an der
                  Weltherrschaft", Münster 2005, S. 75-80</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01074">
               <orgName type="gov">Kaiserlich Deutsches Konsulat</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>Nach Gründung des dt. Kaiserreichs 1871 wurden die vorherigen deutschen Konsulate in Kaiserlich Deutsche Konsulate bzw. Konsulate des Deutschen Reichs umgewandelt. </note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01075">
               <orgName type="firm">London Assurance Corporation</orgName>
               <settlement/>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">264567123</idno>
               <note>L. Kniffler &amp; Co. vertrieb im Auftrag dieser Firma Versicherungen.</note>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 57</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01076">
               <orgName type="firm">Textor &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Yokohama, Nagasaki</settlement>
               <note>1859 von C. J. Textor in Japan gegründete Firma mit Filialen in Yokohama und Nagasaki. Ging 1873 in Konkurs.</note>
               <bibl>A. R. Weber, Kurt Meissner: Kontorrock und Konsulatsmütze, Tokyo 1981, S. 354.</bibl>
               <bibl>Kurt Meissner: Deutsche in Japan, Tokyo 1961, S. 14</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01077">
               <orgName type="firm">Deutsche Dampfschiffs-Rhederei</orgName>
               <settlement>Hamburg</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">16068443-2</idno>
               <note>Die Deutsche Dampfschiffs-Rhederei betrieb ab 1871 Fahrten zwischen Hamburg und verschiedenen ostasiatischen Häfen, bei denen in begrenzter Zahl auch Passagiertransporte genehmigt
                  waren. Die Verbindung nach Ostasien wurde auch als "Kingsin-Linie" bezeichnet. Die Schiffe der Reederei genossen einen zweifelhaften Ruf, u.a. aufgrund ihrer häufigen
                  Unpünktlichkeit. Ab 1873 vertrat L. Kniffler &amp; Co. das Japangeschäft. </note>
               <bibl>Arnold Kludas: Die Geschichte der deutschen Passagierschiffahrt. Band 1: Die Pionierjahre von 1850-1890, Hamburg 1986, S. 156, 215</bibl>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 57</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01078">
               <orgName type="gov">Konsulat des Deutschen Reiches</orgName>
               <settlement>Yokohama</settlement>
               <note>Nach Gründung des dt. Kaiserreichs 1871 wurden die vorherigen deutschen Konsulate in Kaiserlich Deutsche Konsulate bzw. Konsulate des Deutschen Reichs umgewandelt. </note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01079">
               <orgName type="gov">Gerichtshof von Kanagawa(神奈川裁判所)</orgName>
               <settlement>Yokohama</settlement>
               <note>Einer von zwölf Gerichtshöfen, die zur Meiji-Restauration im Jahre 1868 vorwiegend in den japanischen Vertragshäfen eingerichtet wurden. Der Gerichtshof von Kanagawa war, über
                  allgemeine Aufgaben der Justiz hinaus, vor allem mit Angelegenheiten des Außenhandels </note>
               <bibl>Kanagawa-ken kenmin-bu kenshi henshūshitsu: Kanagawa-kenshi kakuron-hen 1, Yokohama 1983.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01080">
               <orgName type="gov">Kaiserlich Deutsche Minister Residentur in Japan</orgName>
               <settlement>Tokyo</settlement>
               <note>Das preußische Konsulat in Japan wurde 1869 zu einer Ministerresidentur aufgewertet, die ab 1873 das deutsche Reich repräsentierte und bis 1880 bestand. Danach wurde eine
                  Gesandtschaft eingerichtet, was eine weitere Aufwertung bedeutete.</note>
               <bibl>Peter Pantzer u. Sven Saaler: Japanische Impressionen eines Kaiserlichen Gesandten, München 2007, S. 376, 385</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01081">
               <orgName type="gov">Auswärtiges Amt</orgName>
               <settlement>Berlin</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">130009969</idno>
               <note>Das Auswärtige Amt als Ministerium für die äußeren Angelegenheiten wurde zusammen mit dem deutschen Kaiserreich im Jahre 1871 gegründet.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01082">
               <orgName type="gov">Obergericht zu Ōsaka (大阪上等裁判所)</orgName>
               <settlement>Ōsaka</settlement>
               <idno type="NDL" xml:base="https://id.ndl.go.jp/auth/ndlna/">00766977</idno>
               <note>Ab 1875 in Ōsaka eingesetzets höheres Gericht.</note>
            </org>
            <org xml:id="K01083">
               <orgName type="firm">Imperial Fire Insurance Co.</orgName>
               <settlement/>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">161526543</idno>
               <note>Verischerungsgesellschaft, die an verschiedenen Standorten in Ostasien operierte. L. Kniffler &amp; Co. vertrieb im Auftrag der Firma Versicherungen.</note>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 57</bibl>
               <bibl>The China Directory for 1874</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01084">
               <orgName type="firm">Buijs, Jacobsen &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Handelshaus in Batavia.</note>
               <bibl>J. N. F. M. À Campo, Engines of Empire, Hilversum 2002, S. 43</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01085">
               <orgName type="firm">Ogier Freres</orgName>
               <settlement>Lyon</settlement>
               <note>Seidenhändler aus Lyon.</note>
               <bibl>The Illustrated London News vom 9.11.1867, S. 524</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01086">
               <orgName type="firm">H. Meynard &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Handelshaus, dessen Filiale in Shanghai unter dem Namen Meynard, Cousin &amp; Co. firmierte. Unterhielt im Jahre 1869 auch eine Filiale in Hakodate.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1869, S. 102.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01087">
               <orgName type="firm">Bovet Bros. &amp; Co</orgName>
               <settlement>Kanton</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">1234159234465603371832</idno>
               <note>1818 vom Schweizer Uhrmacher Edouard Bovet (1797-1849) gegründetes Uhrengeschäft. Nach seinem Tod wurde es von seinen Brüdern geleitet, die das Geschäftsfeld auf den Tee- und
                  Seidenhandel ausweiteten.</note>
               <bibl>Brian Cuthbertson: Chinese Market Watches - The Revival by Bovet Fleurier S.A., in: Arts of Asia 27 (5), S. 130-135</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01088">
               <orgName type="firm">Adamson &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Yokohama</settlement>
               <note>Filiale der Firma W. R. Adamson in Yokohama. </note>
               <bibl>Olive Checkland: Britain's Encounter with Meiji Japan, 1868-1912, London 1989, S. 22</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01089">
               <orgName type="firm">Adrian &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>Handelsfirma der Brüder Julius und Theodor Adrian in Nagasaki.</note>
               <bibl>Dietmar Rieger: Johann Valentin Adrian - Universitätsprofessor und "Homme de Lettres", Bonn 1993, S. 24</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01090">
               <orgName type="firm">Batavia Sea &amp; Fire Insurance Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Versicherungsgesellschaft, die u.a. von Russell &amp; Co. in China vertreten wurde.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, for the Year 1875, S. 197</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01091">
               <orgName type="gov">Faktorei der Niederl. Ostindien-Kompanie</orgName>
               <settlement>Dejima</settlement>
               <note>Die niederländische Ostindien-Kompanie nahm zuerst 1609 Handelsbeziehungen mit Japan auf. Ihren Handelstützpunkt (Faktorei) auf der eigens aufgeschütteten Insel Dejima vor Nagasaki
                  bezog sie 1641. Bis Mitte des 19. Jahrhunderts waren die Niederlande die einzige in Japan geduldete europäische Nation, mit der Handel getrieben werden durfte.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01092">
               <orgName type="firm">Schunck, Souchay &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>1836 gegründetes Handelshaus aus dem Umfeld der einflussreichen Kaufmannsfamilie Souchay. Aus der Familie Souchay, die Beteiligungen an zahlreichen Firmen in Europa hielt,
                  stammten auch die Betreiber des mit der Firma Kniffler verbundenen Hauses Benecke, Souchay &amp; Co.</note>
               <bibl>Guenther Roth: Max Webers deutsch-englische Familiengeschichte 1800-1950, Tübingen 2001, S. 644</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01093">
               <orgName type="firm">Kaltenbach, Engler &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Singapur</settlement>
               <note>1858 von G. Kaltenbach in Singapur gegründete Firma. 1862 stieg F. Engler ins Geschäft ein.</note>
               <bibl>Charles Burton Buckley: An Anecdotal History of Old Times in Singapore II, Singapur 1902, S. 678</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01094">
               <orgName type="firm">Hall &amp; Holtz</orgName>
               <settlement>Nagasaki, Shanghai</settlement>
               <note>Das Handelshaus Hall &amp; Holtz betätigte sich in so unterschiedlichen Geschäftsfeldern wie dem Schifffahrtsbedarf und dem Bäckereigewerbe. 1867 expandierten sie nach Japan,
                  wobei die dortige Filiale nicht von den Gründern Edward Hall &amp; Andrew Holtz geführt wurde. Weitere japanische Filialen bestanden in den 1870er Jahren in Kobe und Yokohama.</note>
               <bibl source="http://meiji-portraits.de/meiji_firms_h.html">Meiji-Portraits</bibl>
               <bibl source="https://www.britishmuseum.org/collection/term/BIOG187390">British Museum</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01095">
               <orgName type="firm">Gildemeister &amp; Ries</orgName>
               <settlement>Bremen</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">138142332</idno>
               <note>Reederei in Bremen. Der Gründer August Wilhelm Gildemeister war ein Onkel Martin Hermann Gildemeisters, der hier eine kaufmännische Lehre absolvierte.</note>
               <bibl>Uwe Plath (Hrsg.): Die Lebenserinnerungen der Anna Gildemeister (1849-1942), Hannover 1994, S. 102</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01096">
               <orgName type="gov">Dänische Armee</orgName>
               <settlement/>
               <note>Die Streitkräfte Dänemarks werden in den Kniffler-Briefen im Zusammenhang mit dem deutsch-dänischen Krieg von 1864 erwähnt.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01097">
               <orgName type="firm">Fehr-Walser &amp; Söhne</orgName>
               <settlement>Livorno</settlement>
               <note>Schweizer Handelsunternehmen, das sich seit dem 18. Jahrhundert in Besitz der Familie Walser befand und im 19. Jahrhundert nach Heirat einer Tochter mit Peter Fehr als Fehr-Walser
                  &amp; Söhne firmierte.</note>
               <bibl source="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/028725/2013-07-25/">Historisches Lexikon der Schweiz</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01098">
               <orgName type="firm">J. C. im Thurn &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Firma des Schweizer Kaufmanns Johann Conrad Im Thurn (1809-1882).</note>
               <bibl source="http://www.stadtarchiv-schaffhausen.ch/fileadmin/Redaktoren/Dokumente/Im_Thurn_Johann_Conrad.pdf">Stadtarchiv Schaffhausen</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01099">
               <orgName type="firm">N. H. Dubbers</orgName>
               <settlement>Altona</settlement>
               <note>Unternehmen aus Altona, das auch eine Hutfabrik in Manila betrieb.</note>
               <bibl>Emil Helfferich: Zur Geschichte der Firmen Behn, Meyer und Co., Hamburg 1957, S. 100</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01101">
               <orgName type="firm">I. R. Raschle &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Wattwyl</settlement>
               <note>Schweizer Unternehmen in Textilhandel und -prduktion, das auch Niederlassungen im arabischen Raum, in Amerika und in Südostasien betrieb.</note>
               <bibl>Andreas Zangger: Koloniale Schweiz, Bielefeld 2014, S.70</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01102">
               <orgName type="firm">Schabert &amp; Möller</orgName>
               <settlement>Hamburg</settlement>
               <note>Betrieben auch eine Filiale unter dem Namen "J. C. Julius Möller" in Hongkong.</note>
               <bibl>Kierulff, Johann Friedrich (Hrsg.): Sammlung der Entscheidungen des Ober-Appellationsgerichts der vier freien Städte Deutschlands zu Lübeck, Hamburg 1865, S. 305.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01103">
               <orgName type="firm">Wilkie &amp; Gärtner</orgName>
               <settlement>Hakodate</settlement>
               <note>1865 von Conrad Gärtner, einem vormaligen Angestellten bei L. Kniffler &amp; Co., und Frederick Wilkie in Hakodate auf Hokkaidō gegründetes Handelshaus.</note>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 33-34</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01104">
               <orgName type="firm">Aschenheim &amp; Fuhrken</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>Von Gustav Aschenheim und Eugen Anton Fuhrken gegründetes Handelshaus in London.</note>
               <bibl>The London Gazette vom 31. März 1903, S. 2172</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01105">
               <orgName type="firm">Augustine Heard &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Kanton</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">146718830</idno>
               <note>1839 von den Amerikanern Augustine Heard und Joseph Coolidge, beide ehemals angestellt bei Russell &amp; Co., gegründetes Unternehmen, das in den ersten Jahren vor allem Jardine,
                  Matheson &amp; Co. im Opiumschmuggel zuarbeitete. Über die Geschichte der Firma nach dem Ausstieg der beiden Gründer 1844 und die Übernahme durch einen Neffen Heards ist wenig
                  bekannt. 1875 war Heard &amp; Co. zahlungsunfähig und wurde von Jardine, Matheson &amp; Co. aufgekauft. </note>
               <bibl>Jacques M. Downs: The Golden Ghetto, Bethlehem (PA) 1997, S. 191-198.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01106">
               <orgName type="firm">Hellmann Bros. &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Los Angeles</settlement>
               <note>1854 von den deutsch-jüdischen Auswanderern Isaiah M. und Samuel M. Hellman gegründetes Geschäft, das in Los Angeles vor allem mit Zigarren, aber auch diversen anderen
                  Alltagsgegenständen handelte.</note>
               <bibl>Frances Dinkelspiel: Towers of Gold, New York 2008, S. 28.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01107">
               <orgName type="gov">Federal Army</orgName>
               <settlement/>
               <note>Bezeichnung für die Armee der Vereinigten Staaten (Nordstaaten) im Sezessionskrieg.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01109">
               <orgName type="firm">Glover &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>1857 vom Schotten Thomas Blake Glover (1838-1911) zunächst in Shanghai gegründetes Handelsunternehmen. Bereits ein Jahr später siedelte Glover nach Japan über und landete über
                  Vermittlung von Jardine, Matheson &amp; Co. im Geschäft des Kaufmanns K. R. MacKenzie, wo er bald Teilhaber wurde. 1861 zog MacKenzie sich zurück und Glover eröffnete Glover &amp;
                  Co. in Yokohama. Die Firma handelte mit u. a. mit Kohle, Tee und Schiffen. Besondere Bedeutung kam jedoch dem Handel mit Waffen zu. Glover &amp; Co. versorgte die gegen das Shogunat
                  rebellierenden Truppen von Satsuma mit Schusswaffen. Diese Geschäfte verhalfen Glover zu Ansehen in hohen Kreisen der späteren Meiji-Oligarchen. Das Unternehmen Glover &amp; Co. ging
                  1870 bankrott, sein Eigentümer machte sich in Japan jedoch weiterhin einen Namen, vor allem ab 1876 als Berater für die Firma Mitsubishi. </note>
               <bibl>Alexander McKay: Scottish Samurai, Edinburgh 1997</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01110">
               <orgName type="firm">Bohlen &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Im Brief von W. Brummer vom 9.2.1866 erwähnter Firmenname.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01111">
               <orgName type="firm">Messageries Impériales</orgName>
               <settlement>Marseille</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">152199582</idno>
               <note>Staatliche französische Reederei. 1871 in Messageries Maritimes umbenannt.</note>
               <bibl>The China Directory for 1874, S. 22A</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01112">
               <orgName type="firm">Van Welden &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Im Brief vom 6.7.1872 erwähnter Firmenname.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01113">
               <orgName type="firm">Maltby &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>1859 in Nagasaki gegründetes Unternehmen, das sich auf den Teehandel spezialisierte. Nach dem Tod des Gründers Samuel Maltby im Jahre 1875 wurde die Firma abgewickelt.</note>
               <bibl source="http://meiji-portraits.de/meiji_portraits_m.html#MALTBYSamuel">Meiji-Portraits</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01114">
               <orgName type="firm">P. Maclean &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Handelshaus in Shanghai. Zwischenzeitlich firmierte das Unternehmen unter dem Namen "Maclean, Thorburn &amp; Co."</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1869, S. 98.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01115">
               <orgName type="firm">T. Kroes &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Handelshaus in Shanghai. P. T. Kroes, einer der Angestellten der Firma, war im Jahre 1865 zudem Vizekonsul der Niederlande in Shanghai.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1865, S. 191, 204.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01116">
               <orgName type="firm">J. J. Buchheister &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Handelshaus in Shanghai.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1875, S. 72.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01117">
               <orgName type="firm">E. Moormann &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Handelshaus in Batavia. Unterhielt auch Beziehungen zur Firma Pandel &amp; Stiehaus. </note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01118">
               <orgName type="firm">Russell &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Kanton</settlement>
               <note>1819 in Kanton gegründetes Unternehmen des Amerikaners Samuel Russell (1789-1862). Nach anfänglichen Schwierigkeiten gelang es Russell &amp; Co., sich ab den 1830er Jahren als
                  eines der führenden ausländischen Handelshäuser in China zu etablieren. Trotz der Einwände des Teilhabers John C. Green (1800-1875) beteiligte sich Russell &amp; Co. auch am
                  Opiumhandel. 1836 zog sich der Gründer aus der Firma zurück, 1842 wurde eine Filiale in Macao eröffnet. Russells Firma betäigte sich später im Aufbau weiterer Geschäftsfelder. 1861
                  erfolgte die Ausgründung einer eigenen Dampfschifffahrtsgesellschaft in Shanghai, der Shanghai Steam Navigation Co. 1865 war Russell &amp; Co. eine der beteiligten Firmen beim Aufbau
                  der Hongkong &amp; Shanghai Banking Corporation (HSBC). 1891 wurde das Unternehmen aufgelöst. </note>
               <bibl>Jacques M. Downs: The Golden Ghetto, Bethlehem (PA) 1997, S. 162-189.</bibl>
               <bibl>Robert Y. Eng: The Transformation of a Semi-Colonial Port City, in F. Broeze (Hrsg.): Brides of the Sea, Kensington 1989, S. 137-142.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01119">
               <orgName type="gov">Chinesische Regierung</orgName>
               <settlement/>
               <note/>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01120">
               <orgName type="firm">West Pacific Company</orgName>
               <settlement>Hakodate</settlement>
               <note>Wahrscheinlich 1861 vom britischen Kaufmann und Naturforscher Thomas Wright Blakiston (1832-1891) in Hakodate gegründetes Unternehmen. Die West Pacific Company unterschied sich
                  von vielen ausländischen Firmen in Japan zu jener Zeit insofern, als dass sie auch in der Produktion tätig war: Ein Sägewerk war dem Handelshaus angeschlossen. Aufgrund des schwachen
                  Handelspotentials in Hakodate und damit wachsender Unzufriedenheit des größten Kapitalgebers, der englischen George Armitstead &amp; Co., musste Blakistons Unternehmen allerdings
                  bereits 1869 wieder abgewickelt werden. </note>
               <bibl>Steven Ivings: Fostering a Trade in Japan's Northeast, in Commodities of Empire Working Papers 33, S. 2-21.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01121">
               <orgName type="firm">B. Telge / Telge, Nölting &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Spätestens seit 1865 bestand dieses Handelshaus unter dem Namen B. Telge (nach dem Gründer Benjamin Telge) in Shanghai. Der Prokurist Joh. Nölting wurde später Teilhaber und die
                  Firma wurde in "Telge, Nölting &amp; Co." umbenannt. Sie erzielten geschäftliche Erfolge mit dem Verkauf ausländischer Waffen an die chinesische Regierung.</note>
               <bibl>Xu Kai: "Orden und Schärpe". In: Mechthild Leutner (Hrsg.): Preußen, Deutschland und China, Berlin 2014, S. 298-299</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01122">
               <orgName type="firm">A. Baux &amp; E. Fraissinet Co.</orgName>
               <settlement>Marseille</settlement>
               <note>Handelshaus aus Marseille.</note>
               <bibl>Lloyd's Register of British and Foreign Shipping 1879, S. vi</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01123">
               <orgName type="firm">Zuppinger, Siber &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Zürich</settlement>
               <note>Das Handelshaus Zuppinger, Siber &amp; Co. vereint die zwei Schweizer Industriellenfamilien Zuppinger &amp; Siber. Hans Heinrich Zuppinger (1789-1862) gründete 1836 die
                  mechanische Seidenspinnerei Zuppinger &amp; Co. in Zürich mit Kapital, das er von Hans Conrad Pestalozzi und Hans Caspar Escher geliehen hatte. Aus seinem Umfeld stammte dann auch
                  das Handelshaus Zuppinger, Siber &amp; Co. Gustav Siber (1827-1872) wiederum stammte bereits aus der zweiten Generation der Teilhaber des Handelshauses und hatte auch Verbindungen
                  nach Ostasien, wo sein Bruder Hermann in Yokohama die Seidenhandelsfirma Siber &amp; Brennwald gründete, deren Nachfolgeunternehmen DKSH bis heute existiert.</note>
               <bibl>Andreas Zangger: Koloniale Schweiz, Bielefeld 2014, S. 266.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01124">
               <orgName type="firm">Escher-Pestalozzi</orgName>
               <settlement>Zürich</settlement>
               <note>Handelshaus der Schweizer Kaufleute Salomon Pestalozzi (1812-1886) und Hans Conrad (?) Escher. Eines der Geschäftsfelder war der Handel mit Rohseide. Sowohl Pestalozzi, als auch
                  Escher stammten aus großen Züricher Unternehmerfamilien, die bedeutende Akteure in Seidenhandel und -industrie in der Schweiz waren.</note>
               <bibl>Hans Pestalozzi-Keyser: Geschichte der Familie Pestalozzi, Zürich 1958, S. 163</bibl>
               <bibl>J. Caspar Pfister: Verzeichnis der Bürger der Stadt Zürich im Jahr 1858, S. 46</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01125">
               <orgName type="firm">Claude Clerc &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Marseille</settlement>
               <note>Handelshaus in Marseille. </note>
               <bibl>Murray's Handbook Advertiser 1877-78, S. 3</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01126">
               <orgName type="firm">Arnemann &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Hongkong</settlement>
               <note>Unternehmen in Hongkong. Einer der Geschäftsführer war im Jahre 1865 C. Arnemann.</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1865, S. 40</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01127">
               <orgName type="firm">Smith, Kennedy &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Hongkong</settlement>
               <note>Handelshaus in Hongkong. Betrieb auch Filialen in Shanghai und Hangkou (Wuhan).</note>
               <bibl>The Chronicle and Directory for China, Japan and the Philippines, Hongkong 1865.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01128">
               <orgName type="firm">W. J. Alt &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>1861 von William John Alt gegründetes Handelshaus. Nach dem Ausscheiden des Gründers ging die Firma ab 1876 in Hunt, Hellyer &amp; Co. über.</note>
               <bibl source="http://meiji-portraits.de/meiji_portraits_a.html#20090527093143250_1_2_1_34_1">Meiji-Portraits</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01129">
               <orgName type="firm">Northern Assurance Company</orgName>
               <settlement>Aberdeen</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">1086530640</idno>
               <note>Im Brief vom 5.2.1869 erwähnte Versicherungsgesellschaft. Wahrscheinlich 1836 gegründet.</note>
            </org>
            <org xml:id="K01130">
               <orgName type="firm">Hongkong Fire Insurance Co. Ltd.</orgName>
               <settlement>Hongkong</settlement>
               <note>Versicherungsgesellschaft, die ein Tochterunternehmen des Handelshauses Jardine, Matheson &amp; Co. war.</note>
               <bibl>The China Directory for 1874, S. A21</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01131">
               <orgName type="firm">J. Gildemeister &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Lima</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">263145857943023021206</idno>
               <note>1850 in Peru gegründetes Handelsunternehmen des Bremer Kaufmanns Juan (eig. Johann) Gildemeister (1823-1898), eines Verwandten Martin Hermann Gildemeisters. J. Gildemeister, der
                  ab 1850 auch bremischer Konsul in Lima gewesen war, gelangte durch den Exporthandel mit Salpeter und Guano zu großem Reichtum und schied erst kur vor seinem Tod 1898 aus der Firma
                  aus.</note>
               <bibl>Sabina G. Cournoyer: Konsul Juan Gildemeister, Bremen 2011.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01132">
               <orgName type="firm">William Younger &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Edinburgh</settlement>
               <idno type="VIAF" xml:base="http://viaf.org/viaf/">315685231</idno>
               <note>1749 in Schottland gegründete Brauerei. William Younger &amp; Co. stieg erstmals in den 1840er Jahren ins Exportgeschäft ein und erzielte Erfolge in den britischen Kolonien in der
                  Karibik sowie in den USA. Aufgrund zunehmender Nachfrage nach dem Bier von William Younger im Ausland wurde 1861 eine Niederlassung in London eingerichtet. Noch in den 1870er Jahren
                  befand sich das Unternehmen zu Teilen in Besitz der Gründerfamilie Younger. Der im Briefkopf verwendete Zusatz "Abbey &amp; Holyrood Breweries" verweist auf die beiden Brauhäuser der
                  Firma in Edinburgh, die 1778 und 1858 in Betrieb genommen wurden.</note>
               <bibl>David Keir: The Younger Centuries, Edinburgh 1951.</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01134">
               <orgName type="firm">John Batt &amp; Co.</orgName>
               <settlement>London</settlement>
               <note>1802 gegründetes Handelshaus aus London.</note>
               <bibl source="https://www.gracesguide.co.uk/John_Batt_and_Co_(London)">Grace's Guide to British Industrial History</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01135">
               <orgName type="firm">John Pryce &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Handelshaus in Batavia.</note>
               <bibl>The Directory &amp; Chronicle for the Year 1898, S. 486</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01136">
               <orgName type="firm">J. Staehelin</orgName>
               <settlement>Wattwil</settlement>
               <note>Textilfabrik</note>
               <bibl source="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/049771/2011-09-26/">Historisches Lexikon der Schweiz</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01137">
               <orgName type="firm">Walsh &amp; Co. / Walsh, Hall &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Yokohama</settlement>
               <note>1862 gegründetes amerikanische Handelshaus in Yokohama. Durch enge Kontakte zur japanischen Händlerfamilie Mitsui avancierten Walsh, Hall &amp; Co. innerhalb kurzer Zeit zu einer
                  der größten ausländischen Handelsfirmen in Japan. Nach dem Ausstieg des Teilhabers Francis Hall (1822-1902) firmierte das Haus ab dem Jahre 1866 unter dem Namen Walsh &amp;
                  Co.</note>
               <bibl>Yuki Allyson Honjo: Japan's Early Experience of Contract Management in the Treaty Ports, New York 2013. </bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01138">
               <orgName type="firm">E. S. Zuck</orgName>
               <settlement/>
               <note>Im Brief von W. Brummer vom 16.2.1866 erwähnt.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01139">
               <orgName type="firm">Auffm Ordt &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Paris</settlement>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">1189839997</idno>
               <note>Pariser Niederlassung des Hamburger Handels- und Bankhauses C.A. Auffm Ordt &amp; Co..</note>
               <bibl source="https://www.deutsche-biographie.de/sfz40697.html">Hans-Ulrich Simon: "Kessler, Harry Graf von" in: Neue Deutsche Biographie 11, 1977, S. 545-546</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01140">
               <orgName type="firm">Ottomar Scheibe</orgName>
               <settlement>Elsterberg</settlement>
               <note>Gemeint ist sehr wahrscheinlich die Wollwarenfabrik Ottomar Scheibe, die 1870 von Gustav Ottomar Scheibe im sächsischen Ort Elsterberg gegründet wurde.</note>
               <bibl>Christoph Sandler: Handbuch der Leistungsfähigkeit der gesammten Industrie - Dritte Serie, Leipzig 1874, S. 70</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01141">
               <orgName type="firm">Buissonet &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Shanghai</settlement>
               <note>Handelshaus in Shanghai. Gründer war der Franzose Eugène Buissonet.</note>
               <bibl>Katherine F. Bruner et Al.: Entering China's Service - Robert Hart's Journals, 1854-1863, Cambridge (MA) 1986, S. 388 </bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01142">
               <orgName type="firm">Gius. Tebaldini d'Anto.</orgName>
               <settlement>Brescia</settlement>
               <note>In zwei Briefen von Wilkie &amp; Gärtner erwähnter Firmenname.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01143">
               <orgName type="firm">Rosenburger &amp; Cie.</orgName>
               <settlement>Marseille</settlement>
               <note>Handelshaus in Marseille. Verfasser mehrerer Briefe an L. Kniffler &amp; Co.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01144">
               <orgName type="firm">Cesare Bozzotti &amp; Cie.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Im Brief von Rosenburger &amp; Cie. vom 11. Juli 1862 erwähnter Firmenname.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01145">
               <orgName type="firm">Albert Reller &amp; Co.</orgName>
               <settlement/>
               <note>Im Brief von Rosenburger &amp; Cie. vom 11.7.1862 erwähnter Firmenname.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01146">
               <orgName type="firm">Trey &amp; Steiner</orgName>
               <settlement>Zürich</settlement>
               <note>Im Brief von Rosenburger &amp; Cie. vom 11.7.1862 erwähnter Firmenname.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01147">
               <orgName type="firm">Stone &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Marseille</settlement>
               <note>Marseiller Filiale des Londoner Unternehmens Stone &amp; Co., die mehrere Briefe an die Firma L. Kniffler &amp; Co. gesandt hat.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01148">
               <orgName type="firm">G. Bonnike &amp; Zoonen</orgName>
               <settlement>Amsterdam</settlement>
               <note>Handelshaus in Amsterdam. Die Ursprünge der Firma reichen bis mindestens 1809 zurück.</note>
               <bibl>Frank C. Spooner: Risks at Sea: Amsterdam Insurance and Maritime Europe, 1766-1780, Cambridge 1983/2002, S. 21</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01149">
               <orgName type="firm">Scheibler &amp; Coenen</orgName>
               <settlement>Lyon</settlement>
               <note>Französisches Handelshaus. Beziehung zur Londoner Firma Scheibler Brothers unbekannt.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01150">
               <orgName type="firm">E. Suermondt &amp; Zoonen</orgName>
               <settlement>Rotterdam</settlement>
               <note>Handelshaus und Kommissionärsgeschäft in Rotterdam.</note>
               <bibl>George Sauer: Handbook of European Commerce, London 1876, S. 119</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01151">
               <orgName type="firm">Aug. Seydoux, Sieber &amp; Cie.</orgName>
               <settlement>Paris</settlement>
               <note>Unternehmen des Stoffhandels in Paris.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01152">
               <orgName type="firm">Paturle-Lupin, Seydoux, Sieber &amp; Cie.</orgName>
               <settlement>Paris</settlement>
               <note>Vorgängerunternehmen des Handelshauses Aug. Seydoux, Sieber &amp; Co. </note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01153">
               <orgName type="firm">De Coningh &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Nagasaki</settlement>
               <note>1859 vom niederländischen Kaufmann und Seefahrer Cornelis Theodoor Assendelft de Coningh (1821-1890) gegründetes Handelshaus in Nagasaki. Bereits 1862 verließ er Japan, die Firma
                  existierte aber fortan mit verschiedenen Teilhabern.</note>
               <bibl source="http://meiji-portraits.de/meiji_portraits_c.html#20090527093212109_1_2_3_51_1">Meiji-Portraits</bibl>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01154">
               <orgName type="firm">Benj. &amp; Eug. Perrier</orgName>
               <settlement>Châlons sur Marne</settlement>
               <note>Französische Weinhandlung mit angeschlossenem Bankhaus.</note>
               <bibl>Frederick Martin: Commercial Handbook of France, London 1867, S. 296</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01155">
               <orgName type="firm">J. Simonin &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Châlons sur Marne</settlement>
               <note>Absender mehrerer Briefe an L. Kniffler &amp; Co. Bezug zur Schweizer Textilhandlung Simonin unklar.</note>
               <bibl/>
            </org>
            <org xml:id="K01156">
               <orgName type="firm">J. Cézard &amp; Co.</orgName>
               <settlement>Batavia</settlement>
               <note>Niederländisches Unternehmen, das unter anderem in der Zuckerproduktion in Batavia tätig war.</note>
               <bibl>Cornelis Fasseur: The Politics of Colonial Exploitation, Ithaca 2018, S. 169</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01157">
               <orgName type="firm">Mechanische Weberei Altstätten</orgName>
               <settlement>Altstätten</settlement>
               <note>1860 im schweizerischen Altstätten gegründetes Unternehmen in der Textilproduktion.</note>
               <bibl>Hermann Wartmann: Industrie und Handel des Kantons St. Gallen auf Ende 1866, St. Gallen 1875, S. 24</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01158">
               <orgName type="firm">Düsseldorfer Allgemeine Versicherungsgesellschaft</orgName>
               <settlement>Düsseldorf</settlement>
               <note>Vollständige Bezeichnung: "Düsseldorfer Allgemeine Versicherungsgesellschaft für See-, Fluss- und Landtransport". 1845 gegründetes, auf Versicherungen von Gütertransporten
                  spezialisiertes Unternehmen. </note>
               <bibl>Amtsblatt der Königlichen Regierung zu Düsseldorf 1857, S. 743</bibl>
            </org>
            <org xml:id="K01159">
               <orgName type="firm">C. Woermann</orgName>
               <settlement>Hamburg</settlement>
               <note>1837 gegründetes Handelsunternehmen mit angeschlossener Reederei des Hamburgers Carl Woermann. Während C. Woermann zu Beginn vor allem in Südamerika und Südostasien tätig waren,
                  verlagerte sich das Geschäftt seit den 1850er Jahren an die Westküste Afrikas, von wo aus das Unternehmen vor allem mit Palmöl handelte. In den 1880er Jahren wurde das
                  Reedereigeschäft ausgegliedert. C. Woermann besteht bis heute.</note>
               <bibl>Detlef Krause: Die Commerz- und Disconto-Bank 1870-1920/23, Stuttgart 2004, S. 61</bibl>
            </org>
         </listOrg>
      </body>
   </text>
</TEI>