<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="register.html"
view="page"?><?xml-model href="knifflerSchema/WarenUndSachregister.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="knifflerSchema/WarenUndSachregister.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Waren-, Sach- und Schiffsregister Kniffler-Briefe</title>
            <!-- Die IDs werden im Format K00000 fortlaufend nach ihrem Vorkommen in den Briefen vergeben. Bei K00001 beginnend bis 
            K00499 handelt es sich um Personen. Für Orte sind es die IDs K00500 bis K00999. Firmen werden mit K01000 bis K01499 bezeichnet. 
            Ab K01500 stehen die IDs für technische Terme und Waren.
            -->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>
               <name>Internationale Geschäftskorrespondenz von L. Kniffler &amp; Co.
                  (1859-1876)</name> Fakultät für Ostasienwissenschaften der Ruhr-Universität Bochum
               Sektion Geschichte Japans <address>
                  <addrLine>Ruhr-Universität Bochum</addrLine>
                  <addrLine>Universitätsstraße 150</addrLine>
                  <addrLine>44801 Bochum</addrLine>
               </address>
            </distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <list>
            <item xml:id="K01500">
               <term type="goods">Sapanholz</term>
               <note> Auch Japanholz, Sappanholz. Wegen des im Holz enthaltenen Farbstoffs Brasillin wurde es gemahlen zur Rotfärbung von Textilien verwandt. Die ost- und südostasiatischen Varianten
                  galten als zum Färben weniger geeignet als das Holz aus anderen Rotholzbäumen, besonders der brasillianischen Arten. </note>
               <bibl>Funke, Philipp / Lippold, Georg: neuestes Natur- und Kunstlexicon. enthaltend die meisten, insbesondere aber die gemeinnützigsten Gegenstände aus der Naturgeschichte, Naturlehre,
                  Chemie, Technologie und Oeconomie, Wien 1825, S. 280-281.</bibl>
               <bibl>McCulloch, John: Univeral-Lexikon für Kaufleute und Fabrikanten. oder vollständiges Handbuch des Handels-, Fabrik- und Manufakturwesens, der Schiffahrt und der Bankgeschäfte, mit
                  besonderer Rücksicht auf National-Oekonomie und Finanzen, 2. Aufl., Augsburg 1842, S. 623.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01501">
               <term type="goods">Kohle</term>
               <note>Mit dem Anstieg der Anzahl an Dampfern weltweit sowie in der ostasiatischen Küstenschifffahrt wurde es zunehmend bedeutend, entlang der Küste über ausreichend große Kohlenbunker
                  zu verfügen. Nicht zuletzt wegen der Bereitstellung von Kohlen hatte Commodore Perry im Auftrag der amerikanischen Regierung mit dem Handelsvertrag die „Öffnung“ Japans erzwungen. Da
                  besonders in den Anfängen die ostasiatischen Märkte wenig aufnahmefähig waren für europäische Waren, verschifften die Handelshäuser die Kohlen auf der Hinfahrt nach Asien als
                  Ballast. Die Schiffe wurden in den europäischen Häfen gechartert, fuhren Häfen wie Cardiff oder an und segelten mit der Kohle zu ihrem Bestimmungort in Asien. Hier setzten sie die
                  Kaufleute meist einige Monate in der Küstenschifffahrt ein, um sie dann mit asiatischen Waren beladen nach Europa zurück zu senden. So wurde nicht nur eine optimale Ausnutzung der
                  Schiffskapazitäten erreicht, sondern die Händler konnten im Küstenhandel über das gesamte Jahr der Charter mit dem Schiff Geld verdienen. </note>
               <bibl> Möring, Maria: Siemssen &amp; Co. (=Veröffentlichengen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg Bd. 33), Hamburg, 1971, S. 60. </bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01502">
               <term type="goods">Reis</term>
               <note>Die Produktion von Reis der Sorte Indica und der Welthandel damit wurde seit den 1850er und -60er Jahren durch die Kolonisierung von Teilen Südostasiens durch europäische Mächte
                  immens vorangetrieben. Indica-Reis wurde auch in Japan importiert. Der Handel mit der in Japan angebauten Sorte Japonica hingegen begann erst 1872, nachdem ein seit 1859 bestehendes
                  Ausfuhrverbot aufgehoben wurde. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4049271-0</idno>
               <bibl>Steven J. Ericson: Japonica, Indica - Rice and Foreign Trade in Meiji Japan, in: The Journal of Japanese Studies 41 (2), 2015, S. 321, 323.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01503">
               <term type="logistic">Bark</term>
               <note>Mindestens dreimastiges Schiff. Als schnelle und verhältnismäßig zuverlässige Schiffe waren Barken auch nach dem Aufkommen der Dampfschiffe im 19. Jahrhundert eine häufig
                  gebrauchte Schiffsart. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01504">
               <term type="measure">Picul, Isikatz (Ishikatsu)</term>
               <note>In Südostasien und China gebräuchliche Gewichtseinheit. Die verwendeten Umrechnungen waren in verschiedenen Ländern Ostasiens nicht einheitlich, entsprachen aber immer ca. 60 Kg.
                  Trotzdem konnte es aufgrund der Unterschiede zu Schwierigkeiten im Seehandel kommen, etwa wenn Sender und Empfänger einer Ware verschiedene Maße verwendeten. Die Kniffler-Briefe
                  offenbaren mehrere solcher Missverständnisse, in denen wahrscheinlich nicht, wie oft von den Briefschreibern angenommen, falsches Messen oder vorsätzlicher Betrug im Spiel waren,
                  sondern vielmehr unterschiedliche Piculmaße angelegt wurden. Im Brief vom 30.11.1862 stellt dies die Firma Pandel &amp; Stiehaus fest, nachdem es zuvor Unklarheiten bezüglich einer
                  Ladung Kupfer gegeben hatte. <table>
                     <row>
                        <cell>Batavia, Borneo, Malakka</cell>
                        <cell>61,521 Kg</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>China, Bangkok, Manila, Shanghai</cell>
                        <cell>60.4688 Kg</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Japan</cell>
                        <cell>60.104 Kg</cell>
                     </row>
                  </table> Das chinesische Pikul wird gerechnet zu 100 Kätti od. Catty = 1600 Tael od. Tail. Das japanische Pikal entsprach 16 Kwan à 6¼ Kin à 160 Monme od. Momme. </note>
               <bibl> Krüger, Johann Friedrich: Vollständiges Handbuch der Münzen, Maße und Gewichte aller Länder der Erde, Quedlinburg, u.a. 1830, S. 230. </bibl>
               <bibl> Silber, Franz: Die Münzen, Maße und Gewichte aller Länder der Erde. einzeln berechnet nach ihren Werthen und Verhältnissen zu allen deutschen Münzen, Maßen und Gewichten, Leipzig
                  1861, S. 318-319. </bibl>
               <bibl> Trapp, Wolfgang; Wallerus, Heinz: Handbuch der Maße, Zahlen, Gewichte und der Zeitrechnung, 6. Aufl., Stuttgart 2012, S. 272. </bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01505">
               <name type="ship">Postiljon</name>
               <note>1856 im preußischen Elbing (heute: Elbląg) gebaute Bark von 183 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=14983">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01506">
               <term type="logistic">Colli</term>
               <note>Stückgut </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01507">
               <name type="ship">Koophandel</name>
               <note>1856 gebautes dreimastiges Segelschiff von 724 Bruttoregistertonnen. Die Koophandel fuhr unter verschiedenen Namen und im Auftrag verschiedener Unternehmen über 50 Jahre. Die
                  letzte Aufzeichnung über das Schiff stammt aus dem Jahre 1907.</note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=15127">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01508">
               <term type="commercial">Mexikanischer Dollar, mex. Silberdollar, Peso, Piastra, ($)</term>
               <note> Auch: Säulenpiaster, Schiffspiaster, Achterstück, Colonnato (Italien), Piastra (Niederlande), Pilaer (engl. Sprachraum). Spanisch-amerikanische Münze. Ursprünglich 8 Reales
                  entsprechend, wurde die Münze selbst immer mehr zur bestimmenden Einheit; besonders seit englische Händler dem „Piece of eight” den Namen „Spanish Dollar” gegeben hatten. Als
                  spanische Münze wurde das 8-Reales-Stück seit der Entdeckung der großen Silbervorkommen in den spanischen Kolonien Lateinamerikas auch dort hergestellt. Daneben wurden auch nur dem
                  Wert entprechende Klumpen Silber · hergestellt, die als Peso (= span. „Gewicht“) bezeichnet wurden, wodurch die Münzen einen weiteren Namen erhielten. Als spanisch-amerikanischer
                  beziehungsweise mexikanischer Silberdollar wurde der Peso im 17./19 Jahrhundert, vor allem wegen seines konstanten und hohen Silbergehaltes, zu einer weltweit akzeptierten Münze. Der
                  gleichbleibende Silbergehalt der Münzen gestattete es, etwa im Handel mit China, wo der aufgeprägte Wert nicht anerkannt wurde, mit dem Gewicht und Feingehalt der Münzen zu bezahlen.
                  Nach der Unabhängigkeit von Spanien übernahm der mexikanische Dollar die Funktion seines spanischen Vorgängers als Zahlungsmittel auf den Philippinen und in China sowie im gesamten
                  asiatischen Raum. Nach dem Ersten Weltkrieg wertete Mexiko den Silberdollar ab, sodass er seine internationale Bedeutung verlor. </note>
               <bibl>Kahnt, Helmut; Knorr, Bernd: Alte Maße, Münzen und Gewichte. Ein Lexikon von Helmut Kahnt und Bernd Knorr, Mannheim 1986, S. 217.</bibl>
               <bibl>Möring, Maria. Siemssen &amp; Co. Veröffentlichengen der Wirtschaftsgeschichtlichen Forschungsstelle e. V., Hamburg 33. Hamburg, 1971, S. 26.</bibl>
               <bibl>Pond, Shepard: The Spanish Dollar. The World's Most Famous Silver Coin, in: Bulletin of the Business Historical Society 1 (1941), S. 12–16.</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4576334-3</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01509">
               <term type="commercial">Real</term>
               <note>Spanische Silbermünze. Der R. wurde bereits im 14. Jahrhundert in Spanien eingeführt. Seit der Einführung des Dezimalsystems in der spanischen Währung 1848 wurde der R. mit 100
                  Centimos gerechnet. Seit der Einführung des Pesos waren 8 R. = 1 Peso. Wie der Peso, so wurde auch der R. in den süd- und mittelamerikanischen Kolonien Spaniens über die
                  Unabhängigkeit hinaus anerkannt. </note>
               <bibl>Kahnt, Helmut; Knorr, Bernd: Alte Maße, Münzen und Gewichte. Ein Lexikon von Helmut Kahnt und Bernd Knorr, Mannheim 1986, S. 246.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01510">
               <name type="ship">Nassau</name>
               <note> 1837 gebaute dreimastige Fregatte von 466 Bruttoregistertonnen. Nur wenige Monate nach der Erwähnung in den Kniffler-Briefen, im Winter 1859, wurde es in Japan aus unbekannten
                  Gründen beschlagnahmt und auf einer Auktion in Tokyo verkauft. Hiernach ist nichts bekannt. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=8790">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01511">
               <term type="goods">Japanwachs</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01512">
               <term type="measure">Gulden (f)</term>
               <note>Ursprüngliche Bezeichnung für eine Goldmünze, später eine Rechnungseinheit für Währungen, international mit F abgekürzt. Die nächstkleinere Einheit war der Cent. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01513">
               <name type="ship">A. R. Falck</name>
               <note>Dreimastige Bark. 1846 von Cornelis Smit, Alblasserdam (Niederlande) gebaut. Bereits seit 1846 wurde sie wiederholt für den Verkehr zwischen den Niederlanden und Batavia
                  eingesetzt. Die ersten Fahrten des Schiffes entsprachen nicht den kommerziellen Erwartungen der Schiffseigner, Boissevain &amp; Co., Amsterdam. Am 15. Juni 1868 wurde die F. an N.
                  Brantjes, Purmerend (Niederlande) verkauft. </note>
               <bibl source="http://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=8405">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01514">
               <term type="goods">Semen Cynae</term>
               <note>Bezeichnung für das getrocknete Samen- und Blütenmaterial der Artemisia cina. Der in S. C. enthaltene medizinische Wirkstoff Santonin wurde zur Behandlung von Nervenleiden und bei
                  Spulwurmbefall des Menschen eingesetzt. Wegen der hohen Toxizität kommt das Mittel beim Menschen heute nicht mehr zum Einsatz. </note>
               <bibl>Mayer, Julius Robert: Ueber das Santonin, Heilbronn 1838, zugl. Diss. Univ. Tübingen 1838. </bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4386166-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01515">
               <term type="logistic">Konnossement</term>
               <note> eng. Bill of Lading (B. / L.) Ein Frachtbrief, der die Ladung eines Schiffs dokumentiert. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4165052-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01516">
               <name type="ship">Schiller</name>
               <note>Deutsche Brigg von 220 Bruttoregistertonnen, die unter niederländischer Flagge zwischen den verschiedenen Häfen Ostasiens fuhr. Nachdem zuvor schon Martin Gildemeister mit der
                  Schiller von Hongkong nach Nagasaki gefahren war, erreichte auch Louis Kniffler pünktlich zur Öffnung des Hafens von Yokohama am 1. Juli 1859 Japan mit diesem Schiff. 1861 befand
                  sich das Schiff im Besitz der Firma Pandel &amp; Stiehaus, die Kniffler jedoch mit dem Verkauf beauftragten, da der Unterhalt des Schiffes auf Dauer zu kostspielig geworden war. </note>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 31-32, 276</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01517">
               <term type="goods">Wachs</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4137154-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01518">
               <term type="commercial">Entrepôt</term>
               <note>Zwischenlager</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01519">
               <term type="goods">Taffachelass</term>
               <note>Bunte Baumwollgewebe aus der Schweizer Region Toggenburg (St. Gallen). Taffachelassen machten in den 1860er Jahren den bedeutendsten Teil der Schweizer Exporte nach Japan aus. </note>
               <bibl>Thomas Fischer: Toggenburger Buntweberei auf dem Weltmarkt, in: Schweizerisches Jahrbuch für Wirtschafts- und Sozialgeschichte 8, S. 183–205.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01520">
               <name type="ship">Princess Royal</name>
               <note>Der Princess Royal als Schiff in Diensten des britischen Konsulats kam vor allem eine repräsentative Aufgabe zu. Regelmäßig wurden japanische Würdenträger an Bord eingeladen, um
                  die militärische Macht Großbritanniens vor Augen geführt zu bekommen, bevor das Bakufu (Shogunat) diese Besuche verbot. Auf diese Weise gelang es unter anderem dem damaligen Konsul
                  Harry Parkes im Jahre 1865, diplomatische und kommerzielle Interessen der britischen Vertretung gegenüber dem Gouverneur von Hakodate durchzusetzen. </note>
               <bibl>Gordon Daniels: Sir Harry Parkes - British Representative in Japan 1865-1883, Richmond 1996, S. 38, 41-42, 44</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01521">
               <term type="goods">Sojasoße</term>
               <note>Von den chinesischen Häfen wurde Sojasoße vor allem in Richtung Indien und England verschifft. Im 19. Jahrhundert meist abgekürzt als "Soya" oder "Soy" bezeichnet.</note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4375343-7</idno>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 168</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01522">
               <term type="commercial">Britische Pfund (Währung; £)</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4174107-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01523">
               <term type="commercial">Rimesse</term>
               <note>Wechsel, der dem Lieferanten gegen die Waren ausgestellt wird.</note>
               <bibl source="https://www.gabler-banklexikon.de/definition/rimesse-61007/version-342293">Gabler Banklexikon</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01524">
               <term type="goods">Seide</term>
               <note>Seide war seit den Opiumkriegen ein beliebter Handelsgegenstand aus Ostasien. Vor allem aus China wurde Seide in großen Mengen exportiert. Mit der Qualität der europäischen
                  Seidenerzeuger in Italien und Frankreich konnte aber vor allem die japanische Seide sehr lange nicht mithalten. In den frühen Jahren des Japanhandels machte Seide dennoch bis zu 80%
                  des Exportvolumens aus und brachte hohe Gewinne für Händler. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4054289-0</idno>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 35</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01525">
               <term type="currency">Tael, Tail, Thail</term>
               <note>Chinesisches Silbergewicht, dessen Größe stark schwanken konnte. Auch als Zahlungsmittel verwendet.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01526">
               <term type="goods">Medizin</term>
               <note>Nicht näher bestimmte Medizin. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01527">
               <term type="goods">Krapp</term>
               <note>Färberpflanzen. Die Wurzeln enthalten den rotfärbenden Stoff Anzilin. Durch Beimischung von Salzen lassen sich Krapplacke herstellen zu denen auch der Farbstoff Türkisch Rot
                  gehört. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4242177-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01528">
               <term type="goods">Tuch</term>
               <note>Aus Wolle gefertigte Webwaren. Tuche waren in der frühen Zeit des Japanhandels wichtigste Importware. Durch die Verbindung zu den Tuchhändlern der Firma H. C. Bock in Hamburg
                  konnte L. Kniffler &amp; Co. von der hohen Nachfrage in Japan profitieren. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4335100-1</idno>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 36-37</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01529">
               <term type="commercial">Provenues</term>
               <note>Erlöse, die ein Versicherer aus dem Verkauf von Gütern oder Sachwerten zieht, welche durch Begleichen des Schadensfalls zuvor in den Besitz des Versicherers übergegangen sind. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01530">
               <name type="ship">Zwaluw</name>
               <note>Niederländische Schooner-Brig (Brigantine). Die Zwaluw wurde zwischen 1849 und 1850 in der niederländischen Werft J.R. Boelen &amp; Zoonen, werf 't Fortuin, Amsterdam gebaut. Am
                  27. Juni 1850 wurde die Z. an ihre ersten Besitzer, die Partenreederei Van Baggen &amp; Co., übergeben. Im Februar 1856 ging die Zwaluw in den Besitz der Partenreederei J. Rahder
                  Hzn. über, in beiden Fällen war der Heimathafen Amsterdam. Mit dem erneuten Besitzerwechsel 1858 zur Partenreederei Haager &amp; Schuurmann wechselte der Heimathafen nach Batavia. In
                  Batavia wurde die Zwaluw 1863 erneut verkauft. Am 08. Juli 1864 brach die Zwaluw unter ihrem neuen Kapitän zu einer Reise von Yokohama nach Hongkong auf und wird seitdem vermisst. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip?id=9466">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01531">
               <term type="goods">Campher</term>
               <note>Harz, das im 19. Jahrhundert aus Kampferbäumen u.a. in Ostchina, auf Taiwan und Japan gewonnen und als Arzneimittel vielfältig verwendet wurde. Das Holz der Kampferbäume hingegen
                  war wirtschaftlich eher unbedeutend. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4147225-1</idno>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 162</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01532">
               <term type="goods">Nashorn-Elfenbein</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01533">
               <term type="logistic">Pakhuismeester</term>
               <note>Ndl. Lagerverwalter. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01534">
               <term type="commercial">Tratte</term>
               <note>Wechsel </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4189324-4</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01535">
               <term type="commercial">Conto (a) metà</term>
               <note>Für ein zeitlich oder auf eine Warenart beschränktes gemeinsames Geschäft mit einem Dritten eingerichtetes Konto in den Büchern. Gewinne und Verluste werden nach dem Abschluss des
                  Geschäfts zur Hälfte geteilt. </note>
               <bibl source="www.kruenitz1.uni-trier.de/xxx/c/kc01802.htm">Oekonomische Encyklopädie von J. G. Krünitz</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01536">
               <term type="commercial">Memorial-Verweis</term>
               <note>auch: Tagebuch, Prima Nota Vermutlich der Verweis auf die Doppelseite bzw. Folierung, auf der der Vorgang im Tagebuch / Memorial bei L. Kniffler &amp; Co. gebucht wurde. Beim
                  Tagebuch oder Memorial handelt es sich um eines der Nebenbücher der Buchhaltung, dessen Führung relativ frei ist. Üblicherweise wurden die Seiten eines Memorials paginiert, nicht
                  foliert. Dies scheint bei Kniffler anders gehandhabt worden zu sein. </note>
               <bibl>Baum, Richard: Einfache, doppelte und amerikanische Buchführung. Mit Anhang Betriebsstatistik für Praxis und Selbstunterricht (Neue kaufmännische Bibliothek), 22. Aufl., Berlin
                  1928.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01537">
               <term type="goods">Chinin</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4136724-8</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01538">
               <term type="logistic">Briefkopie</term>
               <note>Die einliegende Briefkopie war eine im 19. Jahrhundert gängige Praxis der postalischen Kommunikation. Die oftmals mehrere Monate dauernde Unsicherheit über die Zustellung machte
                  diese Praxis notwendig oder wenigstens ratsam. Durch die Übersendung der Kopie wurde sichergestellt, dass sich der Briefpartner auf dem gleichen Informationsstand befand wie der
                  Absender, auch wenn ein Brief der Korrespondenz nicht zugestellt worden war. So wurde vermieden, dass der Briefpartner zunächst auf den Verlust des Briefes hinweisen musste, damit
                  dieser dann erneut aufgegeben werden konnte und somit Wochen oder Monate verloren gingen, in denen ein Geschäft hätte abgeschlossen werden können.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01539">
               <term type="logistic">Lossen</term>
               <note> Niederländisch für "Löschen", Abladen eines Schiffes. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01540">
               <name type="ship">Willem Eggerts</name>
               <note>1854 in den Niederlanden erbaute Brig von 141 Lasten. Seit 1854 segelte die Willem Eggerts unter niederländischer Flagge. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=14645">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01541">
               <term type="goods">Bienenwachs</term>
               <note>In China war Bienenwachs als Einlegemittel für Medizin gefragt.</note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4006533-9</idno>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S. 175</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01542">
               <term type="measure">Tubbe</term>
               <note> Hölzerner Kübel, auch hölzernes Waschfass. </note>
               <bibl source="http://www.woerterbuchnetz.de/DWB?lemma=tubbe">Woerterbuchnetz.de</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01543">
               <term type="measure">Britisches Pfund (Gewicht; ℔)</term>
               <note>Britische Gewichtseinheit mit einem Gewicht von 453,59g pro Einheit. Das in der Schreibweise verwendete Librum-Zeichen, das mehr einem umschlängelten "U" gleicht, lässt sich in
                  Unicode nicht darstellen, daher wird hier, auch für das preußische Pfund, "℔" verwendet. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01544">
               <term type="goods">Surmé</term>
               <note>Vermutlich eine Art von Kochzutat. Womöglich Pilze oder getrockneter Fisch, mit denen L. Kniffler &amp; Co. handelten (surume?).</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01545">
               <term type="goods">Payong</term>
               <note>Eine Art großer Sonnenschirm, der im frühen 19. Jahrhundert als Distinktionsmerkmal höherer Gesellschaftsschichten in Teilen Asiens fungierte. </note>
               <bibl>Olivier, Johannes: Land- und Seereisen im Niederländischen Indien und einigen Britischen Niederlassungen, unternommen in dem Zeitraume von 1817 bis 1826, Weimar 1829, 342.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01547">
               <term type="goods">Lackwerk</term>
               <note>Mit Lacken von Sumachbäumen gefertigte Waren aus China und Japan waren im 19. Jahrhundert in Europa hoch geschätztes Kunsthandwerk. Da Lackwerk aufgrund der aufwändigen
                  Herstellungsverfahren nur zu hohen Preisen verfügbar war, ging seine wirtschaftliche Bedeutung hinter billiger hergestellten Luxus- und Dekoartikeln zurück. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 164</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01548">
               <term type="measure">Packen</term>
               <note>Nicht näher definiertes Bündel Waren.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01549">
               <term type="goods">Tabak</term>
               <note>Getrocknete und meist fermentierte Blätter der Nicotina.</note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4136670-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01550">
               <name type="ship">Tusnelda</name>
               <note>Im Brief von Pandel &amp; Stiehhaus vom 15.12.1860 erwähnter Schiffsname.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01551">
               <term type="goods">Betelnuss</term>
               <note>Nussfrucht des auf Malaysia beheimateten Betelbaumes. Das Kauen der Nuss hat eine anregende Wirkung. Besonders wegen der färbenden Wirkung des Kauens der Betelnuss war diese
                  Praxis den Europäern und Amerikanern sehr fremd. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S. 174</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4223395-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01552">
               <name type="ship">Ocean Queen</name>
               <note>1868 in Glasgow gebautes Dampffrachtschiff, das sich ab November 1868 in Yokohama befand. Erlitt 1869 auf dem Weg von Niigata nach Hakodate Schiffbruch, wurde aber später
                  geborgen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=9809">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01553">
               <name type="ship">Marmora</name>
               <note>Die Marmora war ein Schiff, das in Japan und China eingesetzt wurde. Kapitän war Anfang der 1860er Jahre ein gewisser Lyell. Außerhalb der Kniffler-Briefe ist sie in einem
                  Zeitungsartikel von 1861 nachgewiesen, der von Schäden an der Ladung nach einem Unwetter berichtet.</note>
               <bibl>The London and China telegraph. 1861 = Jg. 3/4 ## 27.08.1861</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01554">
               <name type="ship">Heroes of Alma</name>
               <note>Von der Firma Cowes gebautes Schiff mit Heimathafen London. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1866, S. 51.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01555">
               <term type="goods">Seife</term>
               <note>Mittel zur Körperreinigung, dass spätestens seit den 1830er Jahren zur Cholera-Vorbeugung in den meisten bürgerlichen Haushalten vorhanden war. </note>
               <bibl>Manuel Frey: Der reinliche Bürger. Entstehung und VErbreitung bürgerlicher Tugenden in Deutschland 1760-1860, Göttingen 1997, S. 266.</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4126815-5</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01556">
               <term type="goods">Genever</term>
               <note>Branntwein aus Wacholderbeeren. Der Schnaps war besonders unter den in Japan ansässigen Niederländern und Deutschen beliebt und wurde Tag und Nacht reichlich verzehrt, wodurch
                  nicht wenige dem Alkoholismus verfielen. </note>
               <bibl>Johann Carl Leuchs: Liköre, Punsch, Arak, Cardinal, Bischoff, Cognac, Rum, Limonade, Burgunder-Essig und feine Weine : Nach den neuesten Vorschriften aus J. C. Leuchs Haus- und
                  Fabrikschaz mit einigen Verbesserungen, 1860, S. 42-43. </bibl>
               <bibl>Adolf Mensing: An Bord der Gazelle nach Yokohama, Rostock 2000, S. 119</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4518019-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01557">
               <term type="goods">Eisen</term>
               <note>Vorverarbeitetes Eisen war das im Asienhandel wirtschaftlich bedeutendste Metall. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S.183</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4014002-7</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01558">
               <term type="measure">Tonne</term>
               <note> 1000 Kilogramm. Vielleicht nicht damals. Aber heute. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01559">
               <term type="goods">Baumwolle</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4136931-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01560">
               <term type="goods">Tsatlee</term>
               <note>Bezeichnung für chinesische Seide von hoher Qualität, die am Markt sehr erfolgreich und in Europa sehr gefragt war. </note>
               <bibl>Fr. Wolff: Handelsberichte der kaufmännischen Begleiter der Ostasiatischen Expedition, Berlin 1861, S. 45</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01561">
               <term type="goods">Red Peacock</term>
               <note>Bezeichnung einer Sorte chinesischer Seide. </note>
               <bibl>Wiener Volkswirthschaftliche Zeitung - Handels-Courier für den Orient vom 30. Oktober 1872, S. 3</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01562">
               <term type="goods">Grèges</term>
               <note>Bezeichnung einer Art von Seidenfäden. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 59</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01563">
               <term type="goods">Upland-Baumwolle</term>
               <note>Marktwirtschaftlich bedeutende Baumwollsorte, die ursprünglich aus Nordamerika stammte und zum Zweck der Standardisierung weltweit gezüchtet wurde. </note>
               <bibl>August Schiebe: Universal-Lexikon der Handelswissenschaften, Zwickau 1837.</bibl>
               <bibl>Sven Beckert: King Cotton. Eine Globalgeschichte des Kapitalismus, München 2014, S. 302.</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4454913-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01564">
               <term type="goods">Sinchew</term>
               <note>Bezeichnung für einen Seidentyp aus Südostasien. </note>
               <bibl>Philipp Nemnich: Neues Waaren-Lexikon in zwölf Sprachen, Zweiter Band, Hamburg 1821, S. 803</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01565">
               <term type="goods">Maybash</term>
               <note>Bezeichnung für Seide aus dem japanischen Ort Maebashi. </note>
               <bibl>Henri Silbermann: Die Seide - Ihre Geschichte, Gewinnung und Verarbeitung, Dresden 1897.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01566">
               <term type="goods">Satin</term>
               <note>Ein Stoff mit glatter Oberfläche. </note>
               <bibl>Brenda M. King: Silk and Empire, Oxford 2005, S. xiv.</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4143311-7</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01567">
               <term type="goods">Velvet</term>
               <note>Samtener Stoff aus Baumwolle. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 127</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01568">
               <term type="goods">Twist</term>
               <note>Gezwirnte Seide. </note>
               <bibl>Philipp Nemnich: Neues Waaren-Lexikon in zwölf Sprachen, Zweiter Band, Hamburg 1821, S. 583</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01569">
               <term type="goods">Shirtings</term>
               <note>Hemdleinen. Besonders häufig in grauer Farbe gehandelt. </note>
               <bibl>Philipp Nemnich: Neues Waaren-Lexikon in zwölf Sprachen, Zweiter Band, Hamburg 1821, S. 602.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01570">
               <term type="commercial">Manchester Goods, Manchester</term>
               <note>Sammelbezeichnung eigentlich für in Manchester (GB) gefertigte Waren, womit jedoch zumeist Baumwollwaren gemeint waren. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01571">
               <term type="goods">Tee</term>
               <note>Tee war seit Beginn des 19. Jahrhunderts vor allem in Großbritannien eine der beliebtesten und umsatzstärksten Importwaren aus China. </note>
               <bibl>Peter Rohrsen: Der Tee - Anbau, Sorten, Geschichte, München 2013.</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4059283-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01572">
               <term type="logistic">Ballen</term>
               <note>Nicht näher bestimmte Anhäufung von Stoffwaren, die zum Transport in runder oder eckiger Form zusammengebunden wird. </note>
               <bibl>Carl Courtin: Allgemeiner Schlüssel zur kaufmännischen Terminologie, Stuttgart 1834, S. 82-83</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01573">
               <name type="ship">Empress</name>
               <note>Name mindestens dreier Handelsschiffe, die im Jahre 1869 in Großbritannien verkehrten. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1869, S. 65</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01574">
               <term type="commercial">Factura</term>
               <note>Rechnung über Versandwaren. "Facturirt" bezeichnet demnach, dass die jeweiligen Waren und Einzelheiten dazu auf einer Rechnung notiert wurden. </note>
               <bibl>Heinrich Tecklenborg: Handlexikon für Rheder, Versicherer und Schiffscapitaine, Bremen 1863, S. 156-158</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01575">
               <name type="ship">Kathleen</name>
               <note>Dampfschiff mit Heimathafen Hongkong. </note>
               <bibl source="http://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/50688">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01576">
               <term type="commercial">Itzebue, Isboe</term>
               <note>Vom jap. Ausdruck Ichibugin abgeleitete Bezeichnung für eine japanische längliche Silbermünze des mittleren 19. Jahrhunderts. Ein Ichibugin entspricht dem Wert eines Viertel Mon.
                  Der Ichibugin war für die ausländischen Händler insofern von Bedeutung, als dass in Japan eingeführte Fremdwährung umgehend in den Zollhäusern der Vertragshäfen in japanisches Geld
                  umgetauscht werden musste. </note>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 34</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01577">
               <term type="commercial">Chemise</term>
               <note>Frz. für Hemd. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01578">
               <name type="ship">Leandro</name>
               <note>Dampfschiff, erwähnt im Brief von 9.2.1869</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01579">
               <term type="measure">Chest</term>
               <note>Einheit, mit der Teeladungen gezählt wurden.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01580">
               <term type="goods">Oolong-Tee</term>
               <note>Teesorte aus teilfermentierten Teeblättern. </note>
               <bibl>Peter Rohrsen: Der Tee - Anbau, Sorten, Geschichte, München 2013, S. 24-25</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01581">
               <name type="ship">Scrawfell</name>
               <note>Im Brief vom 5.12.1868 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01582">
               <term type="goods">Sake</term>
               <note>jap. Reiswein</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01583">
               <term type="commercial">Au courant (sein)</term>
               <note>Dt. "auf dem Laufenden sein" </note>
               <bibl>Carl Courtin: Allgemeiner Schlüssel zur kaufmännischen Terminologie, Stuttgart 1834, S. 198-199</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01584">
               <term type="logistic" ref="http://d-nb.info/gnd/4737909-1">Konsignation</term>
               <note>Bezeichnung für eine Ware, die einem Lieferanten (üblicherweise per Schiff) zum späteren Verkauf übergeben wird. </note>
               <bibl>August Schiebe: Universal-Lexikon der Handelswissenschaften, Leipzig 1837, 366.</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4737909-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01585">
               <term type="logistic">Kelder</term>
               <note>Kurzform von niederl. Kelderflesschen, einer viereckigen Flaschenform. </note>
               <bibl>Philipp Nemnich: Neues Waaren-Lexikon in zwölf Sprachen, Zweiter Band, Hamburg 1821, S. 881</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01586">
               <name type="ship">Professor Suringar</name>
               <note>1857 in Amsterdam gebautes Frachtsegelschiff von 282 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=15299">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01587">
               <term type="commercial">Assecuranz</term>
               <note>Versicherung </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01588">
               <name type="ship">Nippon</name>
               <note>Erwähnt im Brief von W. Brummer vom 25.2.1869 </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01589">
               <term type="goods">Cassia lignea</term>
               <note>Eine Gewürzrinde mit starker Ähnlichkeit zum Zimt. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">7525111-5</idno>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01590">
               <term type="goods">Rhabarber</term>
               <note>Getrockneter Rhabarber für medizinische Zwecke wurde im 19. Jahrhundert von China und Sibirien nach Europa importiert.</note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4177974-5</idno>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 167</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01591">
               <term type="goods">Gewürzöle</term>
               <note>Öle verschiedener Gewürze wie Zimt, Sternanis etc. erfreuten sich im 19. Jahrhundert großer Beliebtheit als Zutaten für z.B. Backwaren oder Parfüms. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 169</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01592">
               <term type="goods">Anis</term>
               <note>Gewürzpflanze, gelegentlich zu Öl verarbeitet. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4142493-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01593">
               <term type="commercial">Lot</term>
               <note>Grundstück </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01594">
               <term type="goods">Camlet</term>
               <note>Gewobener, glatter Stoff. </note>
               <bibl>August Schiebe: Universal-Lexikon der Handelswissenschaften, Leipzig 1837, S. 261</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01595">
               <name type="ship">Denis</name>
               <note>Bark mit Heimathafen Bordeaux. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1873, S. 65.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01596">
               <name type="ship">Albert Victor</name>
               <note>1864 in Schleswig gebautes Schiff, sank 1877 vor Australien. </note>
               <bibl source="http://museum.wa.gov.au/maritime-archaeology-db/wrecks/id-460">Western Australian Museum Shipwreck Database</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01597">
               <name type="ship">Saturnus</name>
               <note>Schiff mit Heimathafen Hamburg. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1869, S. 175.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01598">
               <term type="logistic">Tonnage</term>
               <note>Last in Tonnen, die ein Schiff transportieren kann. </note>
               <bibl>John MacCulloch: Handbuch für Kaufleute, Stuttgart 1837, S. 1184-1185</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01599">
               <term type="measure">Fuß</term>
               <note>Längeneinheit des 19. Jahrhunderts. Die Fuß-Maße in Deutschland waren nicht genormt und betrugen, je nach Region, zwischen 25,00 (in Hessen) und 31,39 (in Preußen) cm. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4577267-8</idno>
               <bibl>Trapp &amp; Wallerus: Handbuch der Maße, Zahlen, Gewichte und der Zeitrechnung, Stuttgart 2012, S. 253-254</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01600">
               <term type="goods">Zigarren</term>
               <note>Zigarren waren im 19. Jahrhundert vor der Erfindung der Zigarette neben Schnupftabak die gängigste Art des Nikotinkonsums. Importierte Zigarren aus Amerika spielten in Deutschland
                  eine wichtige Rolle, da der Geschmack der Blätter populärer bei Konsumenten war, als der einheimischer, denen ein unangenehmer Geruch nachgesagt wurde. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4222406-8</idno>
               <bibl>John MacCulloch: Handbuch für Kaufleute, Stuttgart 1837, S. 1143-1144</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01601">
               <term type="logistic">Godown</term>
               <note>Unterirdisches Warenlager. Von Handelsfirmen in entsprechenden Anbaugebieten wurde Lagerfläche an Reisbauern verpachtet, die im eigenen Haus oft nicht über ausreichend Platz
                  verfügten. </note>
               <bibl>Norman G. Owen: The Rice Industry of Mainland South East Asia, 1850-1914. In: Journal of The Siam Society 59, S. 115</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01602">
               <term type="commercial">Nibus, Niboos</term>
               <note>Goldmünze, Abkürzung des jap. Ausdrucks "nibukin". Nibukin waren bis zur Währungsreform 1869 im Umlauf. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01603">
               <name type="ship">Vulcan</name>
               <note>1864 in Glasgow gebautes Dampfschiff, das sich ab 1868 zunächst in Besitz der Truppen des Tokugawa-Shogunats befand und vermutlich 1869, womöglich mit Beteiligung der Firma
                  Kniffler &amp; Co., in den Besitz der kaiserlichen japanischen Armee überging. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=9975">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01604">
               <term type="goods">Comblain Rifles</term>
               <note>In den 1860er Jahren in Europa verbreitetes Gewehr.</note>
               <bibl>W. W. Greener: Modern Breech Loaders, London 1870, S. 214</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01605">
               <term type="goods">Enfield</term>
               <note>Sammelbezeichnung für Schusswaffen, die in der seit 1815 von der britischen Regierung betriebenen Waffenfabrik im Londoner Stadtteil Enfield gefertigt wurden. </note>
               <bibl>David Pam: The Royal Small Arms Factory Enfield &amp; Its Workers, Enfield 1998</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01606">
               <term type="commercial">Promissory note</term>
               <note>Eigenwechsel. Der Aussteller einer solchen Zahlungsanweisung verpflichtet sich selbst zur Überweisung einer Zahlung an einen Empfänger. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4373370-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01607">
               <term type="goods">Sohlleder</term>
               <note>Verarbeitetes Leder für Schuhsohlen. Im 19. Jahrhundert galt besonders Sohlleder aus England und Belgien als hochwertig. </note>
               <bibl>John MacCulloch: Handbuch für Kaufleute, Stuttgart 1837, S. 623</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01608">
               <term type="goods">Musketen</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4493678-3</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01609">
               <name type="ship">Passa</name>
               <note>Im Brief vom 5.5.1870 erwähnter Schiffsname. Kapitän war I. Piening. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01610">
               <name type="ship">Tapanguyo</name>
               <note>Schiff, das u.a. zwischen verschiedenen chinesischen Hafenstädten und Japan verkehrte. </note>
               <bibl>Accounts and Papers of the House of Commons, Band 71, London 1866</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01611">
               <term type="commercial">Zinsfuß</term>
               <note>Veralteter Ausdruck für Zinssatz. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4190927-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01612">
               <name type="ship">Ariel</name>
               <note>Dampfschiff der Pacific Mail Steamship Co., das auch 1867 und 1869 bereits in Hakodate anlegte. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871, S. 4</bibl>
               <bibl source="http://archives.c.fun.ac.jp/hakodateshishi/tsuusetsu_02/shishi_04-07/shishi_04-07-01-01-02.htm">Stadtgeschichte von Hakodate online (函館市史通説編第2巻)</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01613">
               <name type="ship">Parwan</name>
               <note>Im Brief vom 29.9.1870 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01614">
               <term type="goods">Bier</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4006537-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01615">
               <name type="ship">Yangtze</name>
               <note>1863 in Aberdeen als Schiff für den britischen Teehandel gebaut. </note>
               <bibl>William Armstrong Fairburn: Merchant Sail Vol. 4, Maine 1945-1955, S. 2208</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01616">
               <term type="goods">Instrumente</term>
               <note>Nicht näher bezeichnet. Es könnten Mess- oder Musikinstrumente gemeint sein. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01617">
               <term type="commercial">Portefeuille</term>
               <note>Eine Brief- oder Aktentasche, in der Kaufleute Geschäftsdokumente aufbewahrten. </note>
               <bibl>Carl Courtin: Allgemeiner Schlüssel zur kaufmännischen Terminologie, Stuttgart 1834, S. 565</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4671756-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01618">
               <term type="goods">Narwalzähne</term>
               <note>Narwalzähne wurden in Japan als Heilmittel angesehen. Niederländische Händler erzielten seit dem späten 18. Jahrhundert hohe Preise damit. </note>
               <bibl>August Schiebe: Universal-Lexikon der Handelswissenschaften, Leipzig 1837, S. 471.</bibl>
               <bibl>Daniel Trambaiolo: Writing, Authority and Practice in Tokugawa Medicine, 1650–1850. Diss. Princeton 2014, S. 241</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01619">
               <name type="ship">Albatross</name>
               <note>Erwähnung im Brief vom 4.10.1870. Beliebter Name für zahlreiche Schiffe, daher genaue Zuordnung unmöglich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01620">
               <term type="goods">Garn</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4019278-7</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01621">
               <name type="ship">Lord of the Isles</name>
               <note>1870 in Govan/Schottland gebautes Dampfschiff, das im China- und Japanhandel eingesetzt wurde. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=18540">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01622">
               <name type="ship">Acantha</name>
               <note>1870 in Glasgow gebautes Dampfschiff, das ab 1871 in verschiedenen Häfen Asiens registriert war. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=10739">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01623">
               <name type="ship">Excillia</name>
               <note>Erwähnung im Brief vom 4.10.1870. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01624">
               <name type="ship">Massilia</name>
               <note>Dampfschiff der Peninsular " Oriental Steam Navigation Company. 1885 Umbau für militärische Zwecke infolge einer diplomatischen Krise zwischen den Kolonialmächten Großbritannien
                  und Russland um Hoheitsansprüche in Zentralasien. </note>
               <bibl>Boyd Cable: A Hundred Year History of the P. &amp; O., London 1937, S. 196</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01625">
               <name type="ship">Bengal</name>
               <note>1853 in Glasgow gebautes Dampfschiff der Peninsular " Oriental Steam Navigation Company. Im Juli 1870 wurde es an die London &amp; Steam Ship Company verkauft. 1885 vor Java
                  zerstört. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=22554">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01626">
               <name type="ship">Lothair</name>
               <note>Erwähnung im Brief vom 4.10.1870. Beliebter Name für mehrerere Schiffe, daher genaue Zuordnung nicht möglich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01627">
               <name type="ship">Diomed</name>
               <note>Dampfschiff mit Heimathafen Liverpool. Die Diomed befand sich in Besitz der Ocean Steam Ship Company und wurde im Teehandel zwischen China und England eingesetzt. </note>
               <bibl source="http://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/60046">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01628">
               <term type="goods">Musselin</term>
               <note>Leichter, meist bedruckter Baumwollstoff. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 88</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4436305-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01629">
               <term type="goods">Orléans</term>
               <note>Webstoff aus Baumwolle und tierischer Wolle. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 93</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01630">
               <term type="goods">Stiefeletten</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01631">
               <name type="ship">Achilles</name>
               <note>1866 in Greenock (GB) gebautes Dampffrachtschiff von 2362 Bruttoregistertonnen. Die Achilles in Diensten der Ocean Steam Ship Company galt als Vorzeigeschiff im Teehandel und
                  hielt 1869 den Rekord für die schnellste Überfahrt von China nach England mit 61 Tagen. Diese teilweise in Form von "Tea races" genannten Wettrennen veranstalteten brachten zu jeder
                  Jahreszeit Millionen Tonnen Tees von Asien nach England. </note>
               <bibl>Crosbie Smith: Coal, Steam and Ships, Cambridge 2018, S. 342.</bibl>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=9289">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01632">
               <name type="ship">Nestor</name>
               <note>1868 gebautes Dampfschiff mit Heimathafen Liverpool. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/60078?data/vesselsnum/60078">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01633">
               <term type="goods">Indigo</term>
               <note>Stoff zur Blaufärbung von Baumwolle und Wolle. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4161503-7</idno>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 66</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01634">
               <term type="goods">Marmor</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4168954-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01635">
               <term type="goods">Agar</term>
               <note>Geliermittel, das sowohl in der Speisenzubereitung, als auch in der Papier- und Seidenindustrie Verwendung fand. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 172</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4260097-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01636">
               <term type="goods">Zucker</term>
               <note> Zucker wurde in Japan seit Beginn der Meiji-Zeit im Zuge der Popularisierung europäischer Konsumgewohnheiten wie z.B. der Teepause mit dazugehörigen Süßigkeiten vermehrt
                  nachgefragt. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4067990-1</idno>
               <bibl>Barak Kushner: Sweetness Empire - Sugar Consumption in Imperial Japan. In: The Historical Consumer, New York 2012, S. 127-150</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01637">
               <term type="commercial">Yashiki</term>
               <note>Dt. "Anwesen"</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01638">
               <term type="goods">Gewehre, Rifles</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4020851-5</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01639">
               <term type="goods">Munition</term>
               <note>Nicht näher bezeichnete Munition für Schusswaffen. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4170760-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01640">
               <name type="ship">Oberon</name>
               <note>Schiff mit Heimathafen Liverpool </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871, S. 87</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01641">
               <term type="goods">Champagner</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4140686-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01642">
               <term type="goods">Wein</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4065133-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01643">
               <name type="ship">Glaucus</name>
               <note>1871 gebautes Schiff mit Heimathafen Liverpool. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=2503">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01644">
               <term type="logistic">Bouteille</term>
               <note>Weinflasche </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01645">
               <term type="commercial">Bonifikation</term>
               <note>Preisnachlass für Waren </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01646">
               <term type="commercial">Franc</term>
               <note>Französische Währung. Nächstkleinere Einheit war Centime. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4193272-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01647">
               <name type="ship">Atalanta</name>
               <note>1872 gebautes Dampfschiff im Japanhandel mit Heimathafen Hamburg. </note>
               <bibl source="http://www.teesbuiltships.co.uk/view.php?ref=165786">Tees Built Ships</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01648">
               <name type="ship">Indus</name>
               <note>1871 gebautes Dampfschiff der Peninsular &amp; Oriental Steam Navigation Company mit Heimathafen London.</note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=14715">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01649">
               <term type="goods">Wollwaren</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01650">
               <term type="goods">Minon Cloth</term>
               <note>Stoffsorte, die im Brief vom 3.7.1872 erwähnt wird.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01651">
               <term type="measure">Elle</term>
               <note>Längenmaß v.a. im deutschen Sprachraum. Betrug im 19. Jahrhundert zwischen 66,77 cm (in Bayern) und 77.92 cm (in Wien). </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4152023-3</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01652">
               <term type="commercial">A vista</term>
               <note>Span. für "auf Sicht", d.h. Wechsel, der bei Vorlage bezahlt werden muss. </note>
               <bibl>Heinrich Tecklenborg: Handlexikon für Rheder, Versicherer und Schiffscapitaine, Bremen 1863, S. 426</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01653">
               <term type="commercial">Silbergroschen</term>
               <note>Bis ins späte 19. Jahrhundert im deutschen Sprachraum gebrauchte Münze.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01654">
               <term type="goods">Champignons</term>
               <note>Pilze wurden in getrockneter Form (als sog. Chowchow-Artikel) von Japan nach China verschifft, um dort in der Lebensmittelherstellung eingesetzt zu werden. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4147556-2</idno>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 278</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01655">
               <term type="goods">Besen</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4354672-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01656">
               <term type="measure">Catty, Cattie, Kätti</term>
               <note>Asiatische Gewichtseinheit. 100 Catty entsprachen einem Picul, dementsprechend hatte ein Catty ein Gewicht von etwa 600 Gramm. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01657">
               <term type="goods">Baumwachs</term>
               <note>Gemisch aus Bienen- und Pflanzenwachs. Die Vorsilbe "Baum-" beschreibt den Verwendungszweck: Auch als "Impfwachs" bezeichnet, diente es dem Schutz vor Schädlingsbefall bei Bäumen. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01658">
               <term type="goods">Teebretter</term>
               <note>Tabletts zum servieren von Tee. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01659">
               <term type="goods">Löffeldose</term>
               <note>Dose zur Aufbewahrung von Kaffee- und Teelöffeln. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01660">
               <term type="goods">Teedose</term>
               <note>Dose zur Aufbewahrung von losen Teeblättern. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4404598-0</idno>
            </item>

            <item xml:id="K01661">
               <term type="goods">Steinzeug</term>
               <note>Hochwertiges, wasserfestes Material aus gebranntem Ton. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4183075-1</idno>
            </item>

            <item xml:id="K01662">
               <term type="goods">Waschgestell</term>
               <note>Konstruktion, auf der eine Waschschüssel und Artikel für die Körperhygiene abgelegt werden. </note>
               <bibl/>
            </item>

            <item xml:id="K01663">
               <term type="goods">Crêpe, Krepp</term>
               <note>Oberbegriff für gewebte Stoffe mit "krausem, körnigem, genarbtem oder sandigem Aussehen und Griff". Crêpegewebe selbst werden noch einmal unterteilt in zahlreiche verschiedene
                  Stile, die jeweils durch verschiedene Webtechniken erzeugt werden. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 32</bibl>
            </item>

            <item xml:id="K01664">
               <term type="goods">Porzellan</term>
               <note>Einst zu hohen Preisen gehandelte, aus China importierte Luxusware, verlor Porzellan im 19. Jahrhundert durch zunehmende Fertigung europäischer Imitationen stark an Wert, erfreute
                  sich aber immer größerer Beliebtheit. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4046851-3</idno>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 157</bibl>
            </item>

            <item xml:id="K01665">
               <term type="goods">Nähtische</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">1107071356</idno>
            </item>

            <item xml:id="K01666">
               <term type="goods">Zigarrenbecher</term>
               <note>Schatullen zur Aufbewahrung von Zigarren.</note>
               <bibl/>
            </item>

            <item xml:id="K01667">
               <term type="goods">Gallnüsse, Pflanzengalle</term>
               <note>In Asien vorkommende Pflanzengalle, die aufgrund ihres hohen Tanningehalts für die Färbung von Stoffen benutzt wird. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4155837-6</idno>
            </item>

            <item xml:id="K01668">
               <name type="ship">Syrian</name>
               <note>In mehreren Briefen erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>

            <item xml:id="K01669">
               <name type="ship">Princess Charlotte</name>
               <note>In mehereren Briefen von Pandel &amp; Stiehaus erwähnter Schiffsname. Häufiger Name für Schiffe, weshalb eine eindeutige Zuordnung nicht möglich ist. </note>
               <bibl/>
            </item>

            <item xml:id="K01670">
               <term type="goods">Kebaya</term>
               <note>Traditionelles indonesisches Kleidungsstück. </note>
               <bibl/>
            </item>

            <item xml:id="K01671">
               <name type="ship">Martha &amp; Emily</name>
               <note>1858 gebaute englische Brigg. 1863 erlitt sie Schiffbruch vor Taiwan. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/20570?data/vesselsnum/20570">Crewlist Index Project</bibl>
            </item>

            <item xml:id="K01672">
               <name type="ship">Gouverneur van Swieten</name>
               <note>1857 gebaute niederländische Brigg mit Heimathafen Rotterdam. Auchals "Gouverneur van Sureten" registriert, vermutlich auf Grund eines Lesefehlers. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=15328">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>

            <item xml:id="K01673">
               <term type="commercial">Contante</term>
               <note>Ital. für Bargeld. </note>
               <bibl/>
            </item>

            <item xml:id="K01674">
               <term type="goods">Chowchow-Artikel</term>
               <note>Getrocknete Pilze und Meeresfrüchte, die aufgrund ihrer Beliebtheit in der chinesischen Küche von Japan nach China exportiert wurden. Der Handel mit Chowchow-Artikeln reicht
                  bereits zurück bis in die Zeit vor der Ankunft europäischer Händler in Japan. </note>
               <bibl>Katja Schmidtpott: L. Kniffler &amp; Co. / C. Illies &amp; Co. von den Anfängen bis zum ersten Weltkrieg. In: Bähr et al: Handel ist Wandel - 150 Jahre C. Illies &amp; Co.,
                  München 2009, S. 278</bibl>
            </item>

            <item xml:id="K01675">
               <term type="goods">Seetang</term>
               <note>Essbarer Seetang. Gemeint ist die in Japan als Konbu (bot. Saccharina japonica) bekannte lange Art, die den größten Anteil am zum Verzehr gebrauchten Seetang ausmacht. Der in den
                  Briefen erwähnte Seetang aus Hokkaidô im Norden Japans galt als besonders hochwertig, erfreute sich großer Beliebtheit in der chinesischen Küche und wurde bereits seit dem
                  ausgehenden 18. Jahrhundert von Nagasaki aus in Richtung China exportiert. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4202114-5</idno>
               <bibl>Akira Shimizu: Eating Edo, Sensing Japan, Urban 2011, S. 81</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01676">
               <name type="ship">Spray</name>
               <note>Im Brief vom 4.2.1862 erwähnter Schiffsname. Zwischen 1861 und 1862 sind Fahrten einer gleichnamigen australischen Brigg zwischen Australien und Indonesien nachgewiesen,
                  wahrscheinlich handelt es sich um dasselbe Schiff. </note>
               <bibl source="http://marinersandships.com.au/1861/11/023spr.htm">Mariners and Ships in Australian Waters [1]</bibl>
               <bibl source="http://marinersandships.com.au/1862/04/029spr.htm">Mariners and Ships in Australian Waters [2]</bibl>
            </item>

            <item xml:id="K01677">
               <name type="ship">Horatio</name>
               <note>Seit den 1830er Jahren im Chinahandel eingesetztes amerikanisches Schiff. </note>
               <bibl>Arthur H. Clark: The Clipper Ship Era, New York 1910, S. 141</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01678">
               <term type="goods">Holzkohle</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4126285-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01679">
               <name type="ship">Baron Forstner van Dambenoy</name>
               <note>1858 gebaute niederländische Bark. 1864 in "Yokohama", 1868 in "Singapur" umbenannt. Seit dem Aufbruch von Saigon nach Hongkong am 23. März 1872 verschollen. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=17025">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01680">
               <name type="ship">Eliza and Mary</name>
               <note>Name zahlreicher Schiffe des 19. Jahrhunderts, sodass eine genaue Zuordnung nicht möglich ist. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01681">
               <term type="goods">Schwefel</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4180380-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01682">
               <term type="goods">Salpeter</term>
               <note>Im späten 19. Jahrhundert wurde Salpeter für die Produktion von Schießpulver zum Großteil aus Guano aus Südamerika gewonnen.Dies führte dazu, dass zu dieser Zeit in den
                  chinesischen Vertragshäfen lediglich in geringen Mengen gehandelt werden, um einer massenhaften Vresorgung der ausländischen Bewohner mit Schießpulver vorzubeugen. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 S.188 </bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4412203-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01683">
               <term type="logistic">Contrebandegüter</term>
               <note>Güter, auf die in einem bestimmten Gebiet ein Verbot sowohl auf Import als auch auf Export besteht. </note>
               <bibl>August Schiebe: Universal-Lexikon der Handelswissenschaften, Leipzig 1837, S. 380.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01684">
               <name type="ship">Theodosius</name>
               <note>In mehreren Briefen von Bourjau, Hubener &amp; Co. erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01685">
               <term type="goods">Cuttlefish</term>
               <note>Tintenfisch </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4239844-7</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01686">
               <name type="ship">Copernicus</name>
               <note>1854 gebaute Brigg mit Heimathafen Rotterdam von 392 Bruttoregistertonnen. Unter anderem sind Fahrten zwischen Hamburg und Indonesien nachgewiesen. Bis 1876 war das Schiff in
                  Besitz der niederländischen Firma E. Suermondt, die auch ein Geschäftspartner Knifflers war und wurde dann an F. Doose weiterverkauft. 1877 strandete die Copernicus vor Brasilien und
                  wurde dabei zerstört. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=14630">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01687">
               <name type="ship">Flora</name>
               <note>Name zahlreicher Schiffe des 19. Jahrhunderts. Genaue Zuordnung aufgrund mangelnder Information nicht möglich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01688">
               <name type="ship">Water Witch</name>
               <note>Vermutlich ist ein 1855 gebautes Segelschiff mit Heimathafen London gemeint. Ab 1870 ist als Heimathafen Hongkong angegeben. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/4662?data/vesselsnum/4662">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01689">
               <name type="ship">Armistice</name>
               <note>1855 in England gebaute Bark mit einem Gewicht von 358 Bruttoregistertonnen. Nach einer ersten Überfahrt nach Shanghai Ende 1860 wurde die Armistice fortan ausschließlich im
                  Handel zwischen den ostasiatischen Seehäfen eingesetzt, vor allem zwischen Shanghai und Nagasaki. Im Jahre 1862 wurde sie an die japanische Regierung verkauft, zu einem Dampfschiff
                  umgerüstet und fuhr fortan unter dem Namen "Senzaimaru". </note>
               <bibl>Joshua A. Fogel: Maiden Voyage - The Senzaimaru and the Creation of Modern Sino-Japanese Relations, Berkeley 2014, S. 11-14</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01690">
               <name type="ship">Pekin</name>
               <note>1847 gebautes Dampfschiff. Mindestens seit 1848 fuhr es im asiastischen Raum. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=22529">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
               <bibl>William Armstrong Fairburn: Merchant Sail Vol. 4, Maine 1945-1955, S. 2583</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01691">
               <name type="ship">St. Louis</name>
               <note>Im Brief vom 3.6.1862 erwähnter Name eines Dampfschiffs. Taucht auch im Brief vom 6.8.1862 auf. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01692">
               <term type="goods">Schildpatt</term>
               <note>Auch "Schildplatt". Aus den Rückenschildern in Südostasien vorkommender Schildkrötenarten gewonnener Stoff, der im 19. Jahrhundert viel im Kunsthandwerk gebraucht wurde. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4403338-2</idno>
               <bibl>John McCulloch: Univeral-Lexikon für Kaufleute und Fabrikanten. oder vollständiges Handbuch des Handels-, Fabrik- und Manufakturwesens, der Schiffahrt und der Bankgeschäfte, mit
                  besonderer Rücksicht auf National-Oekonomie und Finanzen, 2. Aufl., Augsburg 1842, S. 1023.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01693">
               <term type="goods">Essigsäure</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4153052-4</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01694">
               <name type="ship">Glendoveer</name>
               <note>Segelschiff mit Heimathafen Plymouth. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/43542?data/vesselsnum/43542">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01695">
               <term type="goods">Safran</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4438557-2</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01696">
               <term type="goods">Kupfer</term>
               <note>Kupfer, das meist aus Südamerika stammte, wurde u.a. für Reparaturen europäischer Schiffe in Asien benötigt.</note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S.182</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4033734-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01697">
               <name type="ship">Malvern</name>
               <note>Im Brief vom 1.11.1862 erwähnter Schiffsname. Vermutlich ein britisches Segelschiff von 428 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/20782?data/vesselsnum/20782">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01698">
               <name type="ship">Julia S. Tyler</name>
               <note>In mehreren Briefen erwähnter Name eines Schiffs. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01699">
               <name type="ship">Independence</name>
               <note>Im Brief vom 1.11.1862 erwähnter Schiffsname. Beliebter Name für zahlreiche Schiffe, daher genaue Zuordnung unmöglich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01700">
               <term type="commercial">Abatement</term>
               <note>Preisnachlass, der bei Unzufriedenheit des Käufers mit der übergebenen Ware gewährt werden konnte. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01701">
               <name type="ship">Mahe</name>
               <note>1840 gebautes Schiff mit Heimathafen Havre von 524 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyd's Register of American and Foreign Shipping 1862, S. 65</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01702">
               <name type="ship">Geelong</name>
               <note>1847 in Glasgow gebaute dreimastige Bark von 392 Bruttoregistertonnen. Ab 1856 befand sie sich in Besitz einer Reederei in Singapur. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=23146">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01703">
               <term type="goods">Getrocknete Seegurke</term>
               <note>Trepang, getrocknete Seegurke. Trepang war im 19. Jahrhundert als Delikatesse im Asienhandel relevant geworden. Span. Bezeichnung: Bicho del mar. Jap. Bezeichnung: Iriko. </note>
               <bibl>Kees van Dijk: Pacific Strife, Amsterdam 2015, S. 50</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01704">
               <name type="ship">Alfred Ray</name>
               <note>Schiff von 192 Bruttoregistertonnen. Baujahr und Heimathafen sind unbekannt. </note>
               <bibl source="http://marinersandships.com.au/1866/02/078alf.htm">Mariners and Ships in Australian Waters</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01705">
               <term type="goods">Tassen</term>
               <note>Porzellantassen, wohl zur Dekoration benutzt. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4184488-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01706">
               <name type="ship">Anna Maria Wilhelmina</name>
               <note>1853 in den Niederlanden gebaute Schoner-Brigg von 260 Bruttoregistertonnen. Im Jahre 1867 wurde das Schiff neu unter dem Namen "Energie" registriert. Nicht zu verwechseln mit der
                  ebenfalls im Asienhandel eingesetzten "Odilia Margarietha", die erst ab 1867 unter dem Namen Anna Maria Wilhelmina fuhr. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=9193">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01707">
               <name type="ship">Dominion</name>
               <note>1857 gebautes Schiff von 583 Bruttoregistertonnen mit Heimathafen London . </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/26568?data/vesselsnum/26568">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01708">
               <name type="ship">Marta Theresia</name>
               <note>1860 in Norwegen gebaute Brigg von 260 Bruttoregistertonnen. Auch als "Marta &amp; Theresa" gelistet. </note>
               <bibl source="https://www.scheepsindex.nl/schip.php?i=10464">Koloniaal Museum Veendam: Piet's Scheeps Index</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01709">
               <name type="ship">City of Hankow</name>
               <note>1861 in England gebautes Dampfschiff von 324 Bruttoregistertonnen. Vermutlich am 26.12.1862 wurde es an unbekannte Eigentümer nach Kaga in Japan verkauft und auf den Namen "Hakki
                  Maru" neu getauft. Sämtliche folgende Besitzer waren japanische Firmen oder Regierungseinrichtungen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=21761">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01710">
               <name type="ship">Nankin</name>
               <note>Im Brief vom 2.12.1862 erwähnter Name eines Dampfschiffs. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01711">
               <term type="goods">Safflor</term>
               <note>Färberdistel. Als preiswerter Ersatz für Safran gebraucht. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4153527-3</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01712">
               <name type="ship">Sir Charles Forbes</name>
               <note>Wahrscheinlich ist ein 1861 gebautes Dampfschiff mit Heimathafen Hongkong gemeint. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/41208?data/vesselsnum/41208">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01713">
               <name type="ship">Helenslee</name>
               <note>1862 gebautes dreimastiges Segelschiff von 798 Bruttoregistertonnen. Die Helenslee gilt seit Dezember 1876 als verschollen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=13753">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01714">
               <name type="ship">Jeanne &amp; Joseph</name>
               <note>Im Brief vom 2.12.1862 erwähnter Schiffsname </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01715">
               <term type="goods">Rapsöl</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4259393-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01716">
               <term type="goods">Quecksilber</term>
               <note>Quecksilber wurde im Asienhandel des 19. Jahrhunderts sowohl aus Europa importiert, als auch aus China exportiert.</note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S. 183</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4127830-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01717">
               <name type="ship">Tycoon</name>
               <note>Segelschiff mit Heimathafen Hongkong von 271 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/41232?data/vesselsnum/41232">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01718">
               <name type="ship">Lady Elizabeth</name>
               <note>Gemeint ist vermutlich ein englisches Segelschiff von 467 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01719">
               <term type="goods">Bauholz</term>
               <note>Mit der Errichtung eigener Schiffswerften in den von Ausländern frequentierten chinesischen Häfen wurde der Handel mit Bauholz bedeutend. Nach China wurde etwa Bauholz aus
                  Südostasien und Japan importiert. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S. 180</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01721">
               <name type="ship">Lotus</name>
               <note>1861 gebautes britisches Dampfschiff mit Heimathafen London von 595 Bruttoregistertonnen. 1864 wurde es in Shanghai an das japanische Lehnstum (Han) Satsuma verkauft und neu auf
                  den Namen Shoho Maru getauft. Seit 1868 gilt es als verschollen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=9780">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01722">
               <name type="ship">Rajah</name>
               <note>1853 gebautes Dampfschiff von 537 Bruttoregistertonnen. Es wurde eigens für den Einsatz im Ostasienhandel Eine Erwähnung ist im Brief vom 17.1.1863 nachgewiesen, wurde aber wohl
                  vom Verfasser irrtümlicherweise aufgeschrieben und von späterer Hand korrigiert. </note>
               <bibl>Duncan Haws &amp; Stepehen Rabson: The Ships of the P&amp;O, Orient, and Blue Anchor Lines, Cambridge 1978, S. 44</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01723">
               <term type="commercial">Middling</term>
               <note> Bezeichnung für Waren mittlerer Qualität. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01724">
               <name type="ship">Cadiz</name>
               <note>1853 gebautes Dampfschiff mit Heimathafen London von 816 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=22555">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01725">
               <term type="goods">Opium</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4135009-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01726">
               <name type="ship">Trave</name>
               <note>1853 gebautes Dampfschiff von 480 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=19924">Trave</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01727">
               <term type="goods">Tran</term>
               <note>Aus Wal- oder Fischöl. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01728">
               <term type="goods">Hirschfell</term>
               <note>Zum Beispiel zur Herstellung von Kleidung. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01729">
               <term type="logistic">Bündel</term>
               <note>Nicht näher definierte Anhäufung zusammengebundener Waren. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4424675-4</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01730">
               <term type="commercial">Lloyd's Register of Ships</term>
               <note>Ab 1764 erschienenes Verzeichnis, in dem sämtliche Verkehrsschiffe von mehr als 100 Bruttoregistertonnen aufgeführt wurden. Herausgegeben vom gleichnamigen Verlag. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">74024-X</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01731">
               <name type="ship">Dunmore</name>
               <note>Vermutlich ist ein Segelschiff von 1267 Bruttoregistertonnen und Heimathafen Glasgow gemeint. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/43688?data/vesselsnum/43688">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01732">
               <term type="goods">Young Haysan</term>
               <note> Bezeichnung für eine Teesorte. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01733">
               <term type="goods">Haysan</term>
               <note> Bezeichnung für eine Teesorte. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01734">
               <term type="goods">Gunpowder-Tee</term>
               <note> Bezeichnung für eine Teesorte. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01735">
               <term type="goods">Korallen</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01736">
               <name type="ship">Syria</name>
               <note>1863 gebautes Dampfschiff von 1932 Bruttoregistertonnen in Diensten der P&amp;O Company. 1880 im Atlantik versunken. </note>
               <bibl>Duncan Haws &amp; Stepehen Rabson: The Ships of the P&amp;O, Orient, and Blue Anchor Lines, Cambridge 1978, S. 44</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01737">
               <name type="ship">Amos</name>
               <note>Schiff mit Heimathafen Genua von 321 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1865, S. 288</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01738">
               <term type="goods">Flowery Pekoe</term>
               <note>Bezeichnung für eine Teesorte.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01739">
               <name type="ship">Southern Cross</name>
               <note>Vermutlich ist ein Dampfschiff mit Heimathafen London von 640 Bruttoregistertonnen gemeint. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=22254">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01740">
               <term type="goods">Gingham</term>
               <note>Farbiger Baumwollstoff. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 58</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01741">
               <term type="goods">Drill</term>
               <note>Auch: Drillich, Drell. Besonders widerstandsfähige Textilien aus Leinen oder Baumwolle </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 40</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01742">
               <term type="goods">Madapolam</term>
               <note>Hemdentuch. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 82</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01743">
               <term type="goods">Kaliko</term>
               <note>Baumwollgewebe, heutzutage v. a. in der Buchbinderei verwendet. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 27</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">7604639-4</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01744">
               <name type="ship">Jacqueline en Elise</name>
               <note>1851 in Amsterdam gebaute zweimastige Brigg von 287 Bruttoregistertonnen. Kapitän war ab 1862 Jan Harmen Krukkenberg. Die Jacqueline en Elise lief zu einem unbekannten Zeitpunkt
                  im Jahre 1865, auf jeden Fall aber nach dem 5. April, in Niederländisch-Ostindien auf Grund und wurde dabei zerstört. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=7789">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01745">
               <term type="goods">Hüte</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4160830-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01746">
               <name type="ship">Julie</name>
               <note>1853 in Alblasserdam gebaute dreimastige Bark von 417 Bruttoregistertonnen. Kapitän war zwischen 1865 und 1871 F. J. Cherpion. 1889 wurde es wohl zerstört. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=9218">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01748">
               <name type="ship">Kienlein</name>
               <note>Im Brief vom 12.8.1865 erwähnter Schiffsname. Nicht nachgewiesen, da schwer leserlich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01749">
               <name type="ship">Variag</name>
               <note>1863 gebautes russisches Dampfschiff mit. 1890 wurde es aus dem Dienst genommen. </note>
               <bibl>Roger Chesneau &amp; Eugene M. Kolesnik: Kriegsschiffe der Welt 1860-1905, Band 2, Koblenz 1984, S. 183</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01750">
               <name type="ship">Lizzie Allen</name>
               <note>1860 gebaute Bark von 300 Bruttoregistertonnen mit Heimathafen Shanghai. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1866, S. 213</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01751">
               <name type="ship">Fusiyama</name>
               <note>1864 gebautes Dampfschiff von 1000 Bruttoregistertonnen. Als Heimathafen ist lediglich "Japan" angegeben. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1865, S. 614.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01752">
               <name type="ship">Jacobus Martinus</name>
               <note>1852 in Schiedam in den Niederlanden gebautes Schiff von 372 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=16544">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01753">
               <name type="ship">Omer et Julie</name>
               <note>Im Asienhandel eingesetztes Schiff von 289 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="http://marinersandships.com.au/1872/02/066ome.htm">Mariners and Ships in Australian Waters</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01754">
               <name type="ship">Khankai</name>
               <note>Schoner von 137 Bruttoregistertonnen mit Heimathafen Dundee. Die Khankai stand in Diensten der West Pacific Company aus Hakodate.</note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/45199?data/vesselsnum/45199">Crew List Index Project</bibl>
               <bibl>Steven Ivings: Fostering a Trade in Japan's Northeast, in Commodities of Empire Working Papers 33, S. 10.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01755">
               <name type="ship">Devina</name>
               <note>In mehreren Briefen von Wilkie &amp; Gärtner erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01756">
               <name type="ship">William Cundall</name>
               <note>1863 gebaute Brigg von 255 Bruttoregistertonnen. Heimathafen war die Prince-Edward-Insel. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1865 - Brigs, S. 402</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01757">
               <term type="goods">Holz</term>
               <note>Nicht näher bestimmtes Holz. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4025668-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01759">
               <term type="goods">Zinn</term>
               <note>Aufgrund eher weniger erschlossener natürlicher Zinnvorkommen in China wurde dieses Metall meist aus Südostasien importiert.</note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S.183</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4190888-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01760">
               <term type="goods">Hotategai</term>
               <note>Japanische Kammmuscheln, zum Verzehr gebraucht. Ähnelt der in Westeuropa geläufigeren Jakobsmuschel. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01761">
               <name type="ship">Gazelle</name>
               <note>Die Gazelle war ein Schiff der preußischen Marine, das 1863 im Rahmen einer preußischen Ostasienexpedition nach einem kurzen Abstecher in Singapur in Yokohama ankerte und bis 1864
                  am dortigen Hafen stationiert war. Anlass für die Expedition war die Ratifikation des 1861 zwischen Preußen und Japan geschlossenen Handelsvertrags, zu der ein Kriegsschiff
                  erscheinen sollte. Die Gazelle fuhr kurz nach der am 21.1.1864 erfolgten Ratifikation weiter nach Shanghai. In den Kniffler-Briefen wird das Schiff am 25.10.1865 und 15.11.1865
                  erwähnt, es wurde also auch noch nach dieser ersten Ausfahrt in Ostasien eingesetzt. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4549174-4</idno>
               <bibl>Adolf Mensing: An Bord der Gazelle nach Yokohama, Rostock 2000, S. 21-22</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01762">
               <name type="ship">Ousuri</name>
               <note>1863 gebaute schottische Bark von 363 Bruttoregistertonnen. Die Ousuri stand in Diensten der West Pacific Company aus Hakodate. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1869 - , S. 153.</bibl>
               <bibl>Steven Ivings: Fostering a Trade in Japan's Northeast, in Commodities of Empire Working Papers 33, S. 10.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01763">
               <term type="goods">Congo</term>
               <note>Name einer Schwarzteesorte.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01764">
               <term type="commercial">Qualitätsbezeichnungen für Tee</term>
               <note>Im Teehandel wurde und wird nicht nur allein nach der Sorte der Teeblätter unterschieden, sondern es wurden und werden auch je nach Beschaffenheit der Blätter unterschiedliche
                  Prädikate zur Qualität vergeben. Im Brief vom 27.3.1865 werden einige dieser Begriffe genannt, wobei nicht alle davon heute noch gebräuchlich und auch die Unterschiede zwischen den
                  einzelnen Bezeichnungen nicht eindeutig sind. Eine grobe Klassifizierung kann wie folgt vorgenommen werden: Niedere Qualität: dusty, broken (für Abfüllung in Teebeutel
                  verwendet);mittlere Qualität: common, medium;hohe Qualität: superior, fair, fein, (Orange) Pekoe. </note>
               <bibl>McCulloch, John: Univeral-Lexikon für Kaufleute und Fabrikanten. oder vollständiges Handbuch des Handels-, Fabrik- und Manufakturwesens, der Schiffahrt und der Bankgeschäfte, mit
                  besonderer Rücksicht auf National-Oekonomie und Finanzen, 2. Aufl., Augsburg 1842, S. 720.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01765">
               <term type="commercial">Broken</term>
               <note>Qualitätsbezeichnung für Teeblätter. Als Broken wurde Tee bezeichnet, der zur Abfüllung in Teebeutel zerstoßen wurde, wofür meistens Teeblätter geringerer Qualität verwendet
                  wurden. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01766">
               <term type="goods">Black Leaf</term>
               <note>Nicht näher bezeichneter Schwarztee. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01767">
               <term type="goods">Souchong</term>
               <note>Sorte von Teeblättern. Für schwarzen Tee verwendet. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01768">
               <term type="goods">Taysham, Taysaam</term>
               <note>Bezeichnung für eine Seidensorte. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01769">
               <name type="ship">Great Western</name>
               <note>Wahrscheinlich ist eine Bark mit Heimathafen London und einem Gewicht von 416 Bruttoregistertonnen gemeint. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1865 - Barks, S. 183.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01770">
               <name type="ship">Marmion</name>
               <note>Vermutlich gemeint ist ein Dampfschiff mit Heimathafen Liverpool und einem Gewicht von 784 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01771">
               <name type="ship">Emily Banning</name>
               <note>1851 in Philadelphia gebaute Bark mit Heimathafen San Francisco und einem Gewicht von 251 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1865 - Barks, S. 167.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01772">
               <term type="logistic">Blei</term>
               <note>Blei wurde im 19. Jahrhundert vor allem aus England nach Asien importiert und als Verpackungsmaterial verwendet, um z.B. Teeblätter auf langen Schifffahrten vor
                  Witterungseinflüssen zu schützen. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S.183</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4145879-5</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01773">
               <name type="ship">Bacchante</name>
               <note>Vermutlich ist ein 1859 gebautes Schiff mit Heimathafen Portsmouth gemeint. </note>
               <bibl source="http://gsn.ncl.ac.uk/?p=details&amp;gsn=20008778"/>
            </item>
            <item xml:id="K01774">
               <term type="goods">Mehl</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">7678128-8</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01775">
               <name type="ship">Thomas Blythe</name>
               <note>1859 in Preston in England gebautes Schiff mit Heimathafen Liverpool und einem Gewicht von 387 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1866 - Ships, S. 143</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01776">
               <name type="ship">Minister van Hall</name>
               <note>1854 in Amsterdam gebaute dreimastige Bark mit einem Gewicht von 415 Bruttoregistertonnen. 1867 wurde sie versteigert, danach ist nichts mehr darüber bekannt. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=14794">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01777">
               <term type="goods">Stearinkerzen</term>
               <note>Kerzen aus Stearin, einem Gemisch aus pflanzlichen und tierischen Fetten. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4638563-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01778">
               <name type="ship">Antje</name>
               <note>Häufiger Schiffsname, daher genaue Zuordnung nicht möglich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01779">
               <name type="ship">D. T. Visser</name>
               <note>1858 in den Niederlanden gebautes dreimastiges Segelschiff mit einem Gewicht von 305 Bruttoregistertonnen. 1870 verließ es Singapur in Richtung Hongkong und galt seitdem als
                  vermisst. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=8205">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01780">
               <term type="goods">Seidenkokons</term>
               <note>Von Seidenraupen gebildete Gehäuse, aus denen Seide gewonnen wird. Aus einem Seidenkokon können zwischen 500 und 900 Meter Seidenfaden gewonnen werden. </note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 75</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01781">
               <name type="ship">Cymbeline</name>
               <note>Im Brief vom 16.02.1866 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01782">
               <name type="ship">Scindia</name>
               <note>Segelschiff mit einem Gewicht von 313 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="http://www.teesbuiltships.co.uk/view.php?ref=169540">Tees Built Ships</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01783">
               <name type="ship">Bolivar</name>
               <note>1858 in Aberdeen gebaute Brigg mit einem Gewicht von 200 Bruttoregistertonnen. 1867 erlitt sie auf dem Weg von New York nach Yokohama vor Brasilien Schiffbruch nach mehreren
                  Sturmschäden.. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1867 - Brigs, S. 22</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01784">
               <term type="ship">Costa Rica</term>
               <note>Im Brief vom 12.9.1872 erwähnter Schiffsname. Beliebter Name für Schiffe, daher genaue Zuordnung unmöglich. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01785">
               <term type="commercial">Hong</term>
               <note>Sammelbezeichnung für in den chinesischen Handelshäfen ansässige Händler aus dem Ausland. Im 19. Jahrhundert wurde der Begriff auch für in Japan tätige internationale
                  Handelshäuser verwendet. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4552499-3</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01786">
               <term type="goods">Dewhurst's Eagle</term>
               <note>Bezeichnung für eine Sorte Baumwollstoff, vermutlich benannt nach der in Manchester ansässigen Baumwollspinnerei Dewhurst. </note>
               <bibl>Estell &amp; Co.: The Manchester Commercial List 1873-1874, London 1873, o. S.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01787">
               <name type="ship">Kobe &amp; Victoria</name>
               <note>Im Brief vom 26.10.1874 erwähnter Name eines Dampfschiffs. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01788">
               <name type="ship">Condor</name>
               <note>Im Brief vom 26.10.1874 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01789">
               <term type="goods">Kanonen</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4311688-7</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01790">
               <term type="goods">Einhorn</term>
               <note>Auch: Ainkhürn. Eigentlich das Horn eines Narwals, das aber für ein Einhornhorn gehalten wurde und das wegen seines Rufs als Wundermittel und seiner Seltenheit teuer gehandelt
                  wurde. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01791">
               <name type="ship">Hound</name>
               <note>Im Brief vom 21. Februar 1862 erwähnter, schwer leserlicher Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01792">
               <name type="ship">Scotland</name>
               <note>1856 in London gebautes Dampfschiff von 976 Bruttoregistertonnen. 1861 ging es in den Besitz des in China ansässigen Handelshauses Russell &amp; Co. über. Nach zwei weiteren
                  Verkäufen wurde es vom japanischen Lehenstum Satsuma, zu dem auch Nagasaki gehörte, übernommen und in "Heinanmaru" umgetauft. 1871 wurde die Heinanmaru aus dem Dienst genommen. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01793">
               <name type="ship">Georges &amp; Tuciandra</name>
               <note>Im Brief vom 17.2.1862 erwähtner Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01794">
               <name type="ship">Caimir</name>
               <note>Im Brief vom 1.3.1862 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01795">
               <name type="ship">Heloise</name>
               <note>1840 gebautes Segelschiff von 852 Bruttoregistertonnen. Der Heimathafen war Hamburg. </note>
               <bibl>American Lloyds' Register of American and Foreign Shipping 1868 - Ships, S. 51.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01796">
               <name type="ship">Thomas</name>
               <note>Name unterschiedlicher Brigs, die im Jahre 1862 verkehrten, weshalb eine genaue Zuordnung nicht möglich ist.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1862 - Brigs, S. 343.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01797">
               <name type="ship">Akindo</name>
               <note>1863 gebaute schottische Bark von 369 Bruttoregistertonnen. Die Akindo war in Diensten der West Pacific Company aus Hakodate. </note>
               <bibl>Steven Ivings: Fostering a Trade in Japan's Northeast, in Commodities of Empire Working Papers 33, S. 10.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01798">
               <term type="goods">Lefaucheux</term>
               <note>Handfeuerwaffen, die nach ihrem Erfinder Casimir Lefaucheux benannt wurden. Lefaucheux baute die ersten Revolver, in denen die Patronen hinten statt vorne eingesetzt wurden. </note>
               <bibl>W. W. Greener: Modern Breech Loaders, London 1870, S. 2</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01799">
               <term type="goods">Kartuschbeutel</term>
               <note>Beutel aus Stoff oder Papier, in denen Schießpulver zur leichteren Beladung von Vorderlader-Pistolen eingewickelt wurde. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01800">
               <name type="ship">Japan</name>
               <note>1858 gebautes Dampfschiff von 2667 Bruttoregistertonnen. Ab 1860 befand es sich im Einsatz für die französische Marine in Ostasien. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=3731#v">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01801">
               <term type="logistic">Havariebericht</term>
               <note>Aufschlüsselung über Transportschäden im Schiffsverkehr. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01802">
               <term type="ship">Argus</term>
               <note>Wahrscheinlich gemeint ist eine 1856 gebaute Bark von 310 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1865 - Barks, S. 134</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01803">
               <name type="ship">Selina Jane</name>
               <note>1859 in Liverpool gebautes Segelschiff von 216 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/27929?data/vesselsnum/27929">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01804">
               <name type="ship">Louisa Braginton</name>
               <note>1856 gebautes Segelschiff von 280 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/15587?data/vesselsnum/15587">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01805">
               <name type="ship">Danzig</name>
               <note>1864 gebautes Dampfschiff von 686 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=1334">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01806">
               <term type="goods">Awabi</term>
               <note>Dt. Seeohren, Abalonen. Awabi wird im gesamten ostasiatischen Raum als Nahrungsmittel verwendet. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01807">
               <term type="goods">Bettdecken</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4253024-6</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01808">
               <name type="ship">La Vierge</name>
               <note>1864 gebaute Bark von 190 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871 - Barks, S. 128</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01809">
               <name type="ship">Fanny</name>
               <note>Im Brief von Wilkie &amp; Gärtner vom 15.11.1865 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01810">
               <term type="goods">Muldenblei</term>
               <note>In Blöcke gegossenes, ansonsten unbehandeltes Blei.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01811">
               <name type="ship">Promise</name>
               <note>1863 gebautes Dampfschiff von 591 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1866 - Steamers, S. 674</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01812">
               <name type="ship">Child of the Ocean</name>
               <note>In Briefen vom 10.01. und 22.01.1866 erwähnter Schiffsname </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01813">
               <name type="ship">Chusan</name>
               <note>1852 gebautes Dampfschiff von 699 Bruttoregistertonnen im Dienste der P&amp;O Company. 1868 wurde die Chusan an das Lehnstum Chôshû verkauft, in "Kayo Maru" umbenannt und zu einem
                  Kriegsschiff umgerüstet. 1870 wurde das Schiff zerstört. </note>
               <bibl>Duncan Haws &amp; Stepehen Rabson: The Ships of the P&amp;O, Orient, and Blue Anchor Lines, Cambridge 1978, S. 42</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01814">
               <name type="ship">Zontag</name>
               <note>Unleserliche Name eines im Brief vom 24.01.1866 erwähnten Schiffs. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01815">
               <term type="commercial">Avanz</term>
               <note>Gewinn </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01816">
               <term type="goods">Ginseng</term>
               <note>Da in China ein kaiserliches Monopol auf Ginseng herrschte und nur wenige Erträge dem freien Markt überlassen wurden, florierte bald der Import von in Nordamerika angebautem
                  Ginseng. </note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865, S. 177</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4157355-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01817">
               <name type="ship">Pembroke</name>
               <note>1864 gebautes Dampfschiff von 243 Bruttoregistertonnen. Heimathafen war Hongkong. </note>
               <bibl source="https://www.crewlist.org.uk/data/vesselsnum/48327?data/vesselsnum/48327">Crew List Index Project</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01818">
               <name type="ship">Chanticleer</name>
               <note>1853 gebautes Dampfschiff von 539 Bruttoregistertonnen. </note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=5237">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01819">
               <term type="goods">Schwarzer Pfeffer</term>
               <note>Schwarzer Pfeffer aus Südostasien war ein beliebtes Importgut in China.</note>
               <bibl>Karl von Scherzer: Reise der österreichischen Fregatte Novara um die Erde, Wien 1865 188</bibl>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4180344-9</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01820">
               <term type="ship">Stella Maris</term>
               <note>1850 in den Niederlanden gebautes Schiff von 370 Bruttoregistertonnen. 1863 verunglückte es vor China. </note>
               <bibl source="https://www.scheepsindex.nl/schip.php?i=8771">Koloniaal Museum Veendam: Piet's Scheeps Index</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01821">
               <term type="goods">Gummi rubrum adstringens Gambiense</term>
               <note>Es handelt sich um ein Gummi oder Baumharz, das zu medizinischen Anwendungen verwendet wurde. Die Bezeichnung Gambien rührt daher, dass dieses Baumharz zunächst in Gambia gewonnen
                  wurde. Bereits im frühen 19. Jahrhundert wurde aber bereits der größte Teil in Ostindien gewonnen und gelangte von dort auf den englischen Markt. </note>
               <bibl>Philipp Nemnich: Neues Waaren-Lexikon in zwölf Sprachen, Zweiter Band, Hamburg 1821, S. 526</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01822">
               <term type="goods">Kaffee</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01823">
               <term type="goods">Kakao</term>
               <note> </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4270494-7</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01824">
               <term type="goods">Färbemittel</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01825">
               <term type="goods">Natriumnitrat</term>
               <note>Wegen großer Vorkommen in Chile auch unter dem Trivialnamen "Chilesalpeter" bekannt. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">1053580959</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01826">
               <term type="goods">Kurkuma</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01827">
               <term type="goods">Katechu</term>
               <note>Aus dem Harz der Gerber-Akazie gewonnener Farbstoff, der in der Gerberei verwendet wird. </note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4523495-4</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01828">
               <term type="goods">Schellack</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01829">
               <term type="goods">Hagel</term>
               <note>Zu kleinen Teilen gehacktes oder zerstoßenes Blei und Eisen, das als Munition für Geschütze verwendet wurde.</note>
               <bibl source="https://www.woerterbuchnetz.de/DWB/hagel">„hagel, m.“, Deutsches Wörterbuch von Jacob Grimm und Wilhelm Grimm, digitalisierte Fassung im Wörterbuchnetz des Trier Center
                  for Digital Humanities, Version 01/21, &lt;https://www.woerterbuchnetz.de/DWB?lemid=H00698&gt;, abgerufen am 10.02.2021.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01830">
               <term type="currency">Mark Banco</term>
               <note>Die Mark Banco war eine vom 16. bis ins 19. Jahrhundert bestehende Bankwährung, mit der bei Hamburger Bank- und Handelshäusern gerechnet wurde.</note>
               <bibl source="http://www.zeno.org/nid/2000093593X">Brockhaus' Kleines Konversations-Lexikon, fünfte Auflage, Band 1, Leipzig 1911, S. 149</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01831">
               <name type="ship">Essen</name>
               <note>Im Januar 1874 in Kiel gebautes Dampfschiff. Es befand sich in Besitz der Firma Krupp.</note>
               <bibl>American Shipmasters' Association: Record of American and Foreign Shipping 1877, S. 308.</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01832">
               <name type="ship">Kogang</name>
               <note>Im Brief von Pandel &amp; Stiehaus vom 3.7.1872 erwähnter Name eines Schiffs.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01833">
               <name type="ship">Fagel</name>
               <note>1857 gebaute niederländische Bark von 314 Lasten. Ursprünglich auf den Namen „Zeelust“ getauft, fuhr das Schiff nach einem Besitzerwechsel ab 1862 unter dem Namen „Fagel“. Aus den
                  Quellen geht hervor, dass das Schiff im Handel zwischen Europa und Südostasien verwendet wurde. 1869 verunglückte die Fagel vor Java. </note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=15174">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01834">
               <name type="ship">Libea</name>
               <note>Im Brief von W. Brummer vom 16. Februar 1866 erwähnter Schiffsname. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01835">
               <term type="goods">Echizen</term>
               <note>Herkunftsbezeichnung für Seide aus der ehemaligen japanischen Provinz Echizen, der heutigen Präfektur Fukui. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01836">
               <name type="ship">Bantam</name>
               <note>1852 im niederländischen Schiedam gebautes Segelschiff von 353 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=14469">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01837">
               <name type="ship">Niphon</name>
               <note>1863 in Oldenburg gebaute Brig von 262 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=16053">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01838">
               <name type="ship">Deerfoot</name>
               <note>1862 im englischen Truro gebauter Schoner von 207 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1868 - Schooner, S. 492</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01839">
               <name type="ship">Esperanza</name>
               <note>Im Brief vom 11. Mai 1869 erwähnter Schiffsname. Beliebter Name für zahlreiche Schiffe, daher genaue Zuordnung unmöglich.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01840">
               <name type="ship">Wilhelmina en Elise</name>
               <note>1857 in Alkmaar gebaute Brigg von 270 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl source="https://www.marhisdata.nl/schip&amp;id=15327">Maritiem-Historische Databank</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01841">
               <name type="ship">Marie</name>
               <note>Im Brief vom 10.6.1869 erwähnter Name eines Dampfschiffs. In den einschlägigen Quellen konnte kein Dampfschiff identifiziert werden, das zu diesem Zeitpunkt unter dem Namen
                  "Marie" fuhr.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01842">
               <name type="ship">Nil</name>
               <note>1861 im französischen Lormont gebaute Bark von 267 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1867 - Barks, S. 122</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01843">
               <term type="goods">Pilot</term>
               <note>Bezeichnung für mehrlagige, dicke Baumwolltextilien.</note>
               <bibl>Richard Hünlich: Textil-Fachwörterbuch, Berlin 1970, S. 97</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01844">
               <term type="commercial">Sorten chinesischer Seide</term>
               <note>Im Bericht von John Batt &amp; Co. vom 8. März 1872 tauchen einige Bezeichnungen für chinesische Seide auf, die in den übrigen Briefen keine Erwähnung finden. Der Übersicht halber
                  sind sie hier aufgelistet: Haineen, Yuenfa, Chinum, Taikai, Kahing, Skeins, Hangchows, Cantons, Loonkong, Cumchuck. Die Namen deuten teilweise auf die Herkunftsorte der Seidenfäden,
                  teilweise aber auch auf bestimmte Hersteller hin. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01845">
               <term type="commercial">Herkunftsbezeichnungen japanischer Seide</term>
               <note>Im Bericht von John Batt &amp; Co. vom 8. März 1872 tauchen einige Bezeichnungen für japanische Seide auf, die in den übrigen Briefen keine Erwähnung finden. Der Übersicht halber
                  sind sie hier aufgelistet: Ida (飯田, Iida), Sodai (曽代), Oshu (奥州, Ōshū), Koshu (甲州, Kōshū), Mashtah (益田, Mashita), Hatzoghee (Hatsuki?), Tama (多摩). Die Bezeichnungen für japanische
                  Seidenfäden leiten sich, im Gegensatz zu ihren chinesischen Pendants, ausschließlich aus dem Ort ihrer Herkunft ab. </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01846">
               <term type="currency">Reichstaler</term>
               <note> </note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01847">
               <name type="ship">Dante</name>
               <note>Erwähnung im Brief vom 13.7.1871. Beliebter Name für zahlreiche Schiffe, daher genaue Zuordnung unmöglich.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01848">
               <name type="ship">Anna Maria</name>
               <note>Erwähnung im Brief vom 13.7.1871. Beliebter Name für zahlreiche Schiffe, daher genaue Zuordnung unmöglich.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01850">
               <name type="ship">Canadia</name>
               <note>1866 im kanadischen Charlottetown gebaute Brigg von 199 Nettoregistertonnen.</note>
               <bibl source="https://ships.navalmarinearchive.com/ships/11235">Naval Marine Archive</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01851">
               <name type="ship">Schön</name>
               <note>1857 gebaute Bark der Hamburger Reederei A. J. Schön &amp; Co. von 336 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871 - Barks, S. 194</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01852">
               <name type="ship">Sky Pelham</name>
               <note>Im Brief vom 13.7.1871 erwähnter Name eines Schiffs.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01853">
               <name type="ship">Cimbria</name>
               <note>1867 im britischen Greenock gebautes Dampfschiff von 3025 Bruttoregistertonnen, das u. a. als Passagierschiff auf der Hamburg-Amerika-Linie eingesetzt wurde. 1883 kollidierte es
                  vor Borkum mit einem anderen Schiff und wurde dabei zerstört.</note>
               <bibl source="http://www.clydeships.co.uk/view.php?ref=3791">Caledonian Maritime Research Trust</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01854">
               <term type="goods">Granat</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4158023-0</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01855">
               <term type="goods">Naturkautschuk</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4133404-8</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01856">
               <term type="goods">Gelbholzlack</term>
               <note>Aus dem Färbermaulbeerbaum gewonnener Farbstoff.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01857">
               <term type="goods">Haiflossen</term>
               <note>Vermutlich gemeint sind "shark fins", also Haiflossen, die zum Verzehr gebraucht wurden.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01858">
               <name type="ship">Venus</name>
               <note>Im Brief vom 13.7.1871 erwähnter Schiffsname.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01859">
               <name type="ship">E. Klosterhow</name>
               <note>Im Brief vom 13.7.1871 erwähnter Schiffsname.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01860">
               <term type="goods">Blutholzbaum</term>
               <note>In Mittel- und Südamerika vorkommender Baum, aus dem Färberholz gewonnen wird.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01861">
               <term type="goods">Tierfelle</term>
               <note/>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01862">
               <name type="ship">Ane</name>
               <note>Name mehrerer Schiffe, die für das Jahr 1871 überliefert sind. Gemeint sein könnten demnach entweder eine 1867 gebaute Brigg von 208 Bruttoregistertonnen, oder eine 1870 gebaute
                  Brigg von 130 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871 - Brigs, S. 13</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01863">
               <name type="ship">Hilkelina</name>
               <note>Im Brief vom 13.7.1871 erwähnter Schiffsname.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01864">
               <term type="goods">Honig</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4025823-3</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01865">
               <term type="goods">Rohöl</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4178355-4</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01866">
               <term type="goods">Piment</term>
               <note/>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4609766-1</idno>
            </item>
            <item xml:id="K01867">
               <name type="ship">Sparkling Dew</name>
               <note>1863 in Sunderland gebaute Bark von 336 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871 - Barks, S. 199</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01868">
               <name type="ship">Ingeborg</name>
               <note>Name mehrerer Schiffe, die für das Jahr 1871 überliefert sind. Gemeint sein könnten demnach entweder eine 1848 gebaute Brigg von 162 Bruttoregistertonnen, oder eine 1858 gebaute
                  Brigg von 131 Bruttoregistertonnen.</note>
               <bibl>American Lloyd’s Register of American and Foreign Shipping 1871 - Brigs, S. 86</bibl>
            </item>
            <item xml:id="K01869">
               <name type="ship">Emily</name>
               <note>Name zahlreicher Schiffe des 19. Jahrhunderts, sodass eine genaue Zuordnung nicht möglich ist.</note>
               <bibl/>
            </item>
            <item xml:id="K01870">
               <term type="currency">Yen</term>
               <note>1871 eingeführte japanische Währung. Bis zur Reform der Währung im Jahre 1953 entsprach 1 Yen 100 Sen, 1 Sen 10 Rin.</note>
               <idno type="GND" xml:base="https://d-nb.info/gnd/">4330513-1</idno>
            </item>
         </list>
      </body>
   </text>
</TEI>